<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Tilnel&#39;s Blog</title>
  <icon>https://tilnel.github.io/icon.png</icon>
  <subtitle>我需要先行到光年以外，为列星指明公转的轨道，否则你便看不到下一夜的闪烁与纷纭。</subtitle>
  <link href="https://tilnel.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://tilnel.github.io/"/>
  <updated>2099-12-31T15:59:59.000Z</updated>
  <id>https://tilnel.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Tilnel</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Preface-三月十日</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20991231-top/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20991231-top/</id>
    <published>2099-12-31T15:59:59.000Z</published>
    <updated>2099-12-31T15:59:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人是在变化的，写出来的东西是死的，以至于会很快地反对几天前自己写过的东西，这也是难免的。不过作为一种记录，就不删除了，而是对有问题的内容进行标注。</p><p>Tilnel 2025-03-10 10:10:39</p><p><a href="/20241023-top/">第二版置顶</a></p><p><a href="/20231017-top/">第一版置顶</a></p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;人是在变化的，写出来的东西是死的，以至于会很快地反对几天前自己写过的东西，这也是难免的。不过作为一种记录，就不删除了，而是对有问题的内容进行标注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tilnel 2025-03-10 10:10:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="日常" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（七）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250310-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250310-idealism/</id>
    <published>2025-03-10T13:39:44.000Z</published>
    <updated>2025-03-10T13:39:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>之前就是这一块没读明白，现在试着加快阅读速度。</p></blockquote><p>71</p><p>上文说到，自我设定非我，然后非我在被自己所感觉到的时候，仅仅能够被认为是一个异己的限定性，这是一种因为<strong>自我不能直观自我为正在进行直观的</strong>所造成的错觉。</p><p>自我借以限定它自身的活动无非是自我意识的活动。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;之前就是这一块没读明白，现在试着加快阅读速度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;71&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上文说到，自我设定非我，然后非我在被自己所感觉到的时候，仅仅能够被认为是一个异己的限定性，这是一种因为&lt;strong&gt;自我不能直观自我为正</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>登校</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250310-dengxiao/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250310-dengxiao/</id>
    <published>2025-03-10T13:30:18.000Z</published>
    <updated>2025-03-10T13:30:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日登校。很累。不读书。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;今日登校。很累。不读书。&lt;/p&gt;
</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="日常" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（六）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250309-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250309-idealism/</id>
    <published>2025-03-09T08:15:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-09T08:15:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>重申：主观理解，仅供参考</p></blockquote><p>68</p><p>上文提到的，又在此处着重号的部分做了总结：自我觉察到的被限制状态是一个和自我对立的东西，是非我所设定的。我只能将其直观为非我所限定的，即便自我从根本上设定这一切。接下来点艹康德，因为他提出了一个自在之物与对象的二分。自在之物是什么呢？是现象后面那个不可被认识的底层代码。谢林说，你康德搞了个“自在之物”，多虚伪，你这辈子也就这样了，你就只能停留在这种观点上了。意味着他谢灵还要在此之上更进一步。这种自在之物就是一种异己的限制状态的来源，它是自为根据的。从这种立场出发就会得出，感受并不是一种纯粹的接受性，而是存在自发性的。自发性属于自我，而接受性属于自在之物，于是我们认识到的客体就显现了两个方面的内容：肯定者作为自我的产物（这里对应康德的先天直观形式等等所提供的一个先验对象），以及否定者（偶性）作为非我，也就是自在之物的产物。</p><p>接下来，谢林就要开始超越康德了。概括说来，就是这个非我仍然是自我设定出来的，就是自我设定非我。</p><p>自我察觉到这种异己的限定性，这使得在我们看来，偶性不可通过自我加以解释，而肯定者却是自我本身的建构。但“自我”（我们哲学家的客体）察觉到自己是由一个对立面所限定的，这件事也是有条件的，即这种察觉仍然是在自身之内发生的。</p><p>我们并不是说与自我对立的东西是在自我之内存在着的，而是自我察觉到它存在，这意味着只有在与自我的察觉相关联的时候，这种东西才是与自我相对立的，而不是本来就与自我绝对对立的。一句话，自我察觉是对立存在的前提。</p><p>69</p><p>在觉察活动中，被觉察者已经不是纯粹的自我，而是被作用的自我。而被觉察者的异己性也仅仅是就觉察者之作为觉察者来说而是的。</p><p>进一步解释，这种活动能觉察的是与自我对立的东西，自我无非是活动。因而被觉察的只能是对活动的否定，也就是已扬弃的活动，而不是直接感觉到某种客体。对活动的否定事实上可推论出一个客体来，这是我们很久以后才要讨论的。</p><p>总之，自我感觉的永远只是它的已扬弃的活动，那么被感觉者实际上也就是自我自身。以这种方式，将自我直观为被限定的。</p><p>70</p><p>（课题A的）附论</p><p>1.按照这种演绎，感受（感觉）的可能性的基础在于：</p><p>a) 两种活动的平衡已经被破坏，于是那个主体客体建构的共同者消失。这时的自身直观就只能是单纯客体的。因而可以将感受理解为一种劣化的处于受限状态的完满自身直观。</p><p>b) 直观自身的无限倾向，必须借助于两活动中共同的东西，也即肯定的东西来感受否定的东西，才可能发生。</p><blockquote><p>评价为有点多余。</p></blockquote><p>2.感觉的实在性的基础是自我不把被感觉的东西直观为通过自我建立的，而是非我建立的。即使我们现在已经明白了自我设定非我这一点，但自我意识却不知道，因为我们无法把自己直观成作直观的自我。在作直观时，被直观者仅仅是被限定的。这种不可能性就是一切感觉的实在性的基础。</p><p>因此，以为被限制状态是绝对异己的东西，特别是认为有一种自在之物，是一种错觉。为什么会有这种错觉呢？因为那个使得自我受到限制的活动，与自我直观到自己为受限制的活动，并不是同一个活动。它们也许同时作用，但在形式上是不同的。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;重申：主观理解，仅供参考&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;68&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上文提到的，又在此处着重号的部分做了总结：自我觉察到的被限制状态是一个和自我对立的东西，是非我所设定的。我只能将其直观为非我所限定的，即便自我从根本上设定这一切</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（五）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250308-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250308-idealism/</id>
    <published>2025-03-08T08:13:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-08T08:13:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>64</p><p>2.但是这一共同的东西却不持久，下面给出原因。</p><p>上文说到如果能持续下去，就会是自我本身的构造，然而马上否定了</p><p>a) 这段按照先刚一本要更对一些，老版本有错。意在表达观念活动因为本身陷入了一种斗争，因而与对方必须是相互限定着的才可被设想。这种对立并不是消灭、褫夺，以至于取代了对方成为唯一的活动，而在于作为实在活动的对立面、否定者而存在。</p><p>65</p><p>b) 但是观念的活动被限定设想为绝对不受限定的，不可能真正地受到限定。因而这种共同者因为对立本身并不是真正的而不可能持续存在。括号内进行了补充解释，其核心的意思在于，如果说这种产物真的能够持久，说明这种综合统一的环节达到一劳永逸的成功，因而再也没有理由诞生出新的东西来，整个体系就又回到僵死的状态。这样就揭露了<strong>这种综合其实是一种必然失败的行动</strong>。</p><p>3.因而在第三者当中的完满直观随即宣告破产。直观本身参与构造，因而它完不成直观自身的活动，而只能产生一种无限的倾向。因而观念活动仍然作为一种剩余没有受到限定。</p><p>4.所以剩余的课题就只有这一个：实在自我如何能够对观念自我而言也成为受限定的？因为 a. 实在自我本身按照已推导出的机制受限定；b. 观念自我根本不受限定。因而只有解释，自我何以会直观到自己是受限定的。</p><p>66</p><p>a) 实在活动与观念活动是如何统一又是如何区分的？这只能从实在活动之中去找。区别的根据是实在活动的界限，而同一关联的根据则是说明实在活动必包含某种观念的东西，这是如何可以设想的？</p><p>谢林这样设想到，在设定那种界限之前，我们根本认识不到观念活动的其他特征。二者原初地看来都是非客观的，都是观念活动</p><p>b) 在此基础上推论。实在活动里有观念的东西，这使得它成为自我的一个活动；而又有否定性的东西，这使得它成为实在的。观念活动之所以使自我直观到实在活动与自身的统一，要依赖于对其中否定性的东西的意识。这种异质性、差异性是在同一性之先的。就实在活动中观念的东西而言，两活动是关联的；就否定性的东西而言，两种活动就被分开。</p><p>67</p><p>括号里的内容比较重要，不过意思也是浅显的，即因为直观者不知道一切限制都是自我的，因而只能察觉到客观东西里的否定者不是由它自己设定的。这是哲学家立场与自我立场的区别。</p><p>因而，自我仅仅能察觉到一般的否定者，一般的限定，作为单纯的经验因素。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;64&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.但是这一共同的东西却不持久，下面给出原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上文说到如果能持续下去，就会是自我本身的构造，然而马上否定了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a)</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>争论的部分宿命</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250307-quarrel/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250307-quarrel/</id>
    <published>2025-03-07T15:22:27.000Z</published>
    <updated>2025-03-07T15:22:27.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看过《颂乐人偶》的朋友们多少都会在很久之后意识到第四话结尾炸团的灾难性演出。你们在吵什么？这都哪跟哪啊？一旦认真分析起来了，就会发现吵架的主角甚至没有弄明白自己哪些话是有帮助的，有些话是完全帮倒忙的。当然到这里肯定就能得出一个结论，那就是编剧这段吵架戏完全是按照本能写出来的，只是互怼而已。</p><p>然而这种争论的发展在我看来堪称真实。当然这还不是说，争论着就脱离了原来的话题，转而对对面进行总体攻击，这部分在第三话火车站时已经展示了。比起真实争论来说，这已经属于非常清晰的了，至少大家想的都还是把对面驳倒，至于驳倒观点还是驳倒人你先别管。而真实的争论到最后往往是更加灾难的。下面让我们来看看究竟都能发生什么事。</p><p>这里讨论的“争论”，当然是指有严肃的出发点，并尽力做了克制的。然而一般还是吵不好。</p><p>1、注意力涣散</p><p>有的时候话赶话的说快起来，就容易进入忘我的状态。容易注意不到对方逻辑的连贯性，只能就对方最近说的一句话进行反驳，最后被抓住这种漏洞一棍子打死。当然这也有赖于对方拥有较强的注意力。如果双方都比较头昏，有的时候说着说着两个人的观点就完全不冲突了，变成你说你的，我说我的；然而还是继续自动驾驶，继续争论下去。</p><p>这种情况建议都静下来慢慢地完整地表达完自己的观点，甚至是以书面形式表达，然后做充分交换。</p><p>2、争来争去争定义&#x2F;立场</p><p>事实上如果认识到了争论的本质在于定义权的问题，这就代表双方的立场完全不同。这种时候就完全可以进入扣帽子流程了。但灾难就在于认识不到，就一个两边连定义都不同的观点争了半天相持不下，完全是在浪费口舌。</p><p>定义权问题的解决有的时候甚至已经不在于批判的武器了，而在于用现实将对面驳倒。所以这类问题本身不适合争论，但适合用于判断敌友。</p><p>3、从百草园吵到三味书屋</p><p>多发于打比方的时候。一旦双方的思维进入了一件更加具体的事情以后，就赖在里面不出来了，因为讨论具体的事情是简单的，就此立即点评是更加符合本能的。只能说有的时候一些具体情境下的思想实验是必要的，但一定要确保双方都能够撤出来。</p><p>解法与1相同。</p><p>当然，总的来说还是希望和平地充分交换意见，以及在特定时候使攻击性回归其表达喜恶的本质而不是夹杂着理性的批评。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;看过《颂乐人偶》的朋友们多少都会在很久之后意识到第四话结尾炸团的灾难性演出。你们在吵什么？这都哪跟哪啊？一旦认真分析起来了，就会发现吵架的主角甚至没有弄明白自己哪些话是有帮助的，有些话是完全帮倒忙的。当然到这里肯定就能得出一个结论，那就是编剧这段吵架戏完全是按照本能写出来的</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>恋人的天堂和地狱</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250307-erotic/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250307-erotic/</id>
    <published>2025-03-07T12:25:09.000Z</published>
    <updated>2025-03-07T12:25:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个讨论起始于空友的一个问题。</p><blockquote><p>为什么一起下地狱像情话，一起上天堂就像邪教洗脑？</p></blockquote><p>乍一听确实是这么回事，不过咨询群友之后得到了否定的说法，认为同样不现实的情况下，上天堂可能会更加意乱情迷。面对这种说法，我一开始是拒绝的，因为我对宗教这方面并不熟悉，我所思考的“上帝”是从笛卡尔开始的，于是似乎从来都被塑造为一个最高的理性者，所以无法想象到上了天堂之后的恋人能进入一个看似非理性的幸福状态。感受到最高理性的幸福倒是可以想象的。</p><p>群宗教领域大神认为上帝一直都代表着爱。仔细想了想倒也是，但还是不认为这有多色情，于是群友不得不向我隆重推荐了<em>圣女大德兰的神魂超拔</em>。这是一组巴洛克时期的雕塑作品。</p><img src="800px-Ecstasy_of_Saint_Teresa_September_2015-2a.jpg" alt="undefined" style="zoom: 50%;"><blockquote><p>“我看见在他的手里有一支金质的长矛，在铁质的矛尖处似乎有小小的火花。他看似好几次把长矛插进我的心脏，刺穿我的内脏。当他把矛拔出来的时候，似乎要把我的内脏也拔出来，让我全人燃烧在天主的大爱之中。这痛苦是如此巨大，让我不禁呻吟，然而这种极致的痛苦带来的甜蜜却也如此非凡，让我什至生不起摆脱它的愿望。现在满足我的灵魂的无外于天主。这痛苦不是身体上，而是灵性上的，尽管身体也分担了一份痛苦。现在在我的灵魂和天主之间的是无比甜蜜的爱的抚摸。我祈求良善的天主，让认为我在说谎的人也能亲自体验我所体验到的。”</p></blockquote><p>我认可了。不过允许我稍微做一些辩解。神之爱的色情之处大抵在于两个方面，一是对于一切的审判、净化，另一方面是对一切的接受、宽宥，是有罪之人面对神的时候，对于那种绝对尺度的诚服，以及面对绝对的真善美之时的崇高的幸福感。严格来说，这只是人对神的爱。而另一边则是一种普遍的慈爱。如果一对恋人到了天堂能够感到意乱情迷，那绝不是出于恋人之爱，而是两个人都成为了神的俘虏。这看起来有点NTR。</p><p>想到这里，我不禁要点名两部电影。一部是<em>巴黎Q娘</em>，另一部是<em>成为约翰·马尔科维奇</em>。因为两部电影都包含着这样一个结构：一对恋人，遇上了作为“欲望”的化身的女主角，于是都爱上了女主角。不过结果是不一样的。前者是女主用一种行为艺术、社会实验的方式，引导爱人面对欲望，走到一起；而后者则是强制弹出了一个人。不过谁又知道这里的女主角到底是地狱还是天堂呢？</p><p>我能够想到，如果恋人决心要一起下地狱了，那一定是两个人紧紧地连在一起对抗着地狱。也有一句老话说是，一个外部的敌人是爱情的最好的助力。这一点在很多经典的爱情故事当中都存在，而关于这种结构的分析也非常经典——当恋人拥有了一个外部的阻力时，这种对抗成为了事实上维持着二人关系的力量。爆款齐泽克视频说，因为有伴侣，所以才会有小三；但小三的存在却反而使得伴侣互相纠缠难以分开。这时一旦小三消失了，那么正宫的位置似乎也就不值得坐了，伴侣也会离开。其实是同样的结构。这揭示着一个重要的事实：<strong>你根本就不要幸福，你只是想要羁绊</strong>。我们都是在外部性的危机中确证自身存在的，正如恋人的联结在一个外部的“地狱”存在之下不断地加强了。“入则无法家拂士，出则无敌国外患者，国恒亡”，也是这个道理。</p><p>所以也许还是去地狱吧。我果然是没有宗教信仰的东西。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;这个讨论起始于空友的一个问题。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么一起下地狱像情话，一起上天堂就像邪教洗脑？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;乍一听确实是这么回事，不过咨询群友之后得到了否定的说法，认为同样不现实的情况下，上天堂可能会更加意乱情迷。面对</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（四）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250307-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250307-idealism/</id>
    <published>2025-03-07T09:02:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-07T09:02:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>62</p><p>上回提到整个哲学无非就是对原始行动序列的自由模仿和自由复制。第一个序列原始活动对第二个序列复制活动模仿活动是现实的，第二个序列对第一个来说是观念的。我们可以任意地渗入第二个序列，借此进行一些哲学的观察，但只是形式上任意地打断和延续，我们不能改变其中的内容的分毫，因为这都是原始活动确定好了的。哲学研究着意识的原始产生过程，因此需要进行模仿。它是有关两个序列的科学，而其他科学则只有原始活动序列，因为它们都不需要思考所研究对象的知识在意识之中的发生机制。<strong>研究哲学的天赋就在于模仿中重新意识到原始行动中所包含的必然性</strong>。</p><p>自我意识，（自我）是两个绝对地相互对立的活动之间的斗争。我们把其中一个原初地走向无限的活动称作实在的、客观的、可限定的活动，把另一个在上述无限性中趋向于直观自身的活动称作观念的、主观的、不可限定的活动。</p><p>第三小段就没有那么好解读了。首先这里提出了一个目标，我们要把全部的自我意识活动作为研究对象，也就是限定起来。第一种活动已经由第二种活动限定了，<strong>第二种活动的限定，尤其在于它作为原初不可限定的活动的情况下，又该如何设想</strong>？这是提要中写的，有待后续解决的。不过，谢林给出了一种从结果而言的理解，就是假设这种活动的限定可被设想，那么“客观的活动作为原初的不受限定的，但恰恰因此可被限定的活动就质料而言是自由的，但就形式而言是受限制的；主观活动作为原初的不可限定的活动在遭受限定的时候，就恰恰因此就质料而言不是自由的，仅仅就形式而言是自由的”，不懂也不要紧，因为后面还有演绎。谢林并且就此提出，理论哲学的全部建构都是基于观念活动的这种不可限定性，在实践哲学中兴许就是基于另一方面实在活动的原初未被限定性，也就是有待被限定。</p><p>63</p><p>揭露自我意识的绝对活动中的无限多的行动，是一个无限的课题，而我们只有有限的列举一些重要的环节，如感觉。哲学就是自我意识进展的一部历史，各时期构成了那唯一的绝对综合，而这历史的根源就是被假定为不可限定的观念活动。理论哲学的课题就是说明限制的观念性，这等同于说明原初不可限定的观念活动何以能受到限定。此处部分地揭示了答案，即这种根据就来自于限制的观念性。</p><blockquote><p>但在我看来，只是把它分为了两个子课题，因为这种等价性反而不是显然的。</p></blockquote><p><strong>第一个时期——从原初感受到生产性直观</strong></p><p>A. 课题：说明自我怎样得以直观它自身为受到限定的？</p><p>解决</p><p>1.当自我意识的两个相互对立的活动在第三个活动中彼此渗透，就产生出前两个活动的共同者。</p><blockquote><p>……渗透是先刚的说法，老译本说“把自身贯穿在第三种活动中”。</p></blockquote><p>这里说的是作为产物的共同者，还没有涉及到第三种活动本身。这共同者作为无限活动的产物，自身是有限者，这个产物将运动中的斗争固定下来，将双方都保存在自身以内因而合而为一。而对立的统一，不能看作对双方的消灭，而是一种平衡的持续存在。</p><p>中间有句话略显突兀，“但共同者必定是某种实在的东西，因为对立双方在综合之前仅仅是观念的，应当通过综合而转变为实在的”。原初活动不是实在的吗？怎么在这里又变成了观念的？这是因为整个辩证法运动的过程还没走完，我们说实在它分裂出了一个观念来直观自身，对立就此产生。但如果不回到自身，这种实在与观念就都是未完成的，而有待最终合题的实在的综合统一。这样看来先验唯心论也是相当唯物的。</p><p>64</p><p>括号内补充说明，这种产物就是单纯的质料，因而是实在而无活动的。实在的东西无非形式与质料，无形式则质料不可单独存在，因而它是无运动的。因此物质的创造就其质料而言有了基础。质料是对立活动的平衡。假如共同的东西能持续存在下去，那它就是自我自身的一个建构了，而且是同时作为主体和客体，因为原初自我要变为自身为客体，只有通过双重化它自身，成为一个分裂的主客对立，并再度扬弃这一对立，才能再次在这一建构中被直观。此时它同时作为主体和客体（完整的自我）而成为自己的客体。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;62&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上回提到整个哲学无非就是对原始行动序列的自由模仿和自由复制。第一个序列原始活动对第二个序列复制活动模仿活动是现实的，第二个序列对第一个来说是观念的。我们可以任意地渗入第二个序列，借此进行一些哲学的观察，但只是形式上任意地打断和延续，我们不能改变其中的内容</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（三）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250306-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250306-idealism/</id>
    <published>2025-03-06T13:42:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-06T13:42:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>从这次开始，同时参考先刚的译本。</p></blockquote><p>59</p><p>第七个小节说明了这种推演的形式，即为正反合的辩证法的形式。绝对实在性和绝对否定，二者本身都并没有什么实在性可言，这种对立仅仅是观念的对立。然而自我有其实在性，这种实在性不是从什么别的地方获得，而正是在变自己为对象的过程中，扬弃了一部分实在性，不再是绝对的实在性，而是在一系列限制之下能够把握的实在性。绝对的否定也将因此而分有一部分实在性。这样一种分享实在性的活动，只有自我摆动于二者之间才有可能；而自我摆动于二者之间，仅仅在于对立双方也都是我自我的活动。因此谢林认为，正反合的运动过程是我们可以从精神的机制中抽象出来的。</p><p>II 绝对综合的各个中间环节的演绎</p><p>如何理解演绎？演绎在数学中就是从起始的条件，一步步推证下去。不过，演绎这词原来是用于戏剧上的，它表示对一系列发生过程的展示。当然哲学本身是不证自明的，它不能落到那种形式主义的窠臼中。谢林为这种演绎呢，也给出了提要，首先就是从演绎所需的前已说明的事实开始，这是一种准备工作。</p><p><strong>自我意识是一个绝对的活动，通过这个活动，一切东西对于自我而言都已被设定。</strong></p><p>这里讨论的自我是原始的自我，那个有着无限倾向的活动。注意到此处拆掉了前一节建立起来的脚手架，这是为了之后在演绎中重新建立起来。之前是为了演绎出这一绝对综合，现在要更进一步的演绎出综合的中间环节了。</p><p>60</p><p>这个原初自我是产生出一切的条件，是未被限制的，因而本身没有达到意识。</p><blockquote><p>疑惑：达到意识究竟是意味着一种进入还是一种成为？</p></blockquote><p>它既不可以叫随意的，也不可以叫非随意的，或者说是任意的和不由自主的。因为无论是任意的还是不由自主的，都是一种规定。它既可以是任意的，也可以是不由自主的，有这样两种潜能，现在还不知道。但这种一切行动的开端，因为没有什么别的依据，它必然是自由的：自由就是由于自身，一切活动都产生于自身。</p><p>到这里至少可以看出，<strong>自由不是任意，也不是不由自主，它是一种统摄两方的更高的概念</strong>。而绝对自由又是绝对必然性，因为我们无法设想，如果自我本质以内没有一种不可置疑的必然性，那么一切行动又是如何可能发生的？简单来说，一切的发生都是一种暴力，因为偶然的发生它不具有充分的力量，就是不讲道理。正如我诞生于世上，感受着一切存在，而不是没有我，也没有存在。</p><p>而这个原始活动的自我，其真实性在于哪里？哲学家凭什么设想有这个东西？这里说是经过推理而得知的，因为我时时感受到这一活动的产物，时刻感受到自身思维的活动，因而这原初活动的自我是唯一的一个原因。</p><p>同时又推论出自我意识的客观世界，不过是客观的东西原初就融入自我意识的综合，因而我只待自我意识的展开，以便再认识到这些客观的东西。</p><p>一个相对形象的解释就是，这个世界从一开始就已经是完成了的，一切的时间性、空间性以及其他杂多都像一个没有点开的程序一样。但是世界还为自己制作了一个解释器，也就是意识。通过意识的展开，世界回忆着它自己。</p><p>61</p><p>进一步，既然这种原始活动存在，那么其内容又如何可知？哲学家的方法是对这个活动进行自由模仿，我的理解是一种再现、重演的过程，但不是原地进行的过程，因为原初活动是无法被限制的。再简而言之，就是启动调试器进行单步调试。此处又产生了一个新问题，原初活动是超于时间的限制的，而模仿却是建立于相继活动被打断的时间性基础之上的，我们凭什么说这种模仿是一致的呢？</p><p>回答是简明的，在时间彼岸的原初活动的自我和在时间序列之中的自我，归根结底是统一的。</p><p>将这种思考方式一般化，一切哲学的构造，都仅仅在于对原始自我的构造的模仿。哲学就在于将这种模仿做得十全十美。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从这次开始，同时参考先刚的译本。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七个小节说明了这种推演的形式，即为正反合的辩证法的形式。绝对实在性和绝对否定，二者本身都并没有什么实在性可言，这种对立仅仅是观念的对立。然而自我有其实</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有限无限：辩证法的一个粗浅的例子</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250306-dialetic/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250306-dialetic/</id>
    <published>2025-03-05T17:24:42.000Z</published>
    <updated>2025-03-10T02:07:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>今日再看，已然有错。不要参考。  2025.3.10</p></blockquote><p>仅仅作为把握辩证法的精神的第一步。</p><p>当我们在设想“无限”这一概念的时候，我们往往是在设想“非有限”，也就是从客观世界当中抽象出一个有限的概念，然后对其进行否定。就是说，一个无限的某物，它不过是一切有限之物以外的某物。</p><p>然而这种对立的发展是不彻底的。这种对立只是将有限与无限作为地位平等的两部分作为互相的反对。而辩证法是对立统一的，我们还要从这种对立当中找到贯穿两方面的一个中介，使得这种对立能够被扬弃。</p><p>无限，也就是无限制的，无条件的，应当是二者之中原初的。有限则是在无限的基础上，施加了规定性而产生的。无限与有限本是对立的，不可结合于同一事物上的。然而这样的结合却在我们自身之内存在着（自我意识既是无限的也是有限的活动）。因而需要一个第三者中介来进行同一化，这个第三者不是别的，而就是一种无限的活动。因为有限的活动只能提供有限的同一性，无法一以贯之地维持自我意识的同一的存在。</p><p>因而无限是有限与无限的合题。这表明，无限不是与有限平等的对立的。无限除了无限以外，还统摄着有限。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;今日再看，已然有错。不要参考。 </summary>
        
      
    
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忠实于自己的文字</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250306-writing/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250306-writing/</id>
    <published>2025-03-05T16:52:19.000Z</published>
    <updated>2025-03-05T16:52:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>晚间群友在讨论关于博客的事。正巧最近也在自觉地进行转向，因而有很多可说的感想。</p><p>博客首先并不是博客。就其内容而言，只是随手产出的一组文字，只不过有这样一种公开的载体。随着这种载体而来的则是隐私的问题；或者说信息并没有什么绝对保密的载体。就算我把自己关在家里用纸笔写了一些东西，也难保家人走来走去时候看到一两个字，虽然他们本来也对这些东西并不感兴趣就是了。</p><p>写了博客之后，我的胆子反倒变大了。因为我发现这些东西就算在这里摊开了，除了自己以外也没什么人会读。自己写的东西多少还是有一些认知的，特别是读到一两年前写的东西的时候，多少会有种“这是傻瓜吗？”的感觉。审视自己的这些文字，会发现它们达到了可读性、趣味性、实用性的三无状态，试问这些文字到底能吸引什么样的人来读。</p><p>粗略地考察了自己写作时的一些惯性，或者我认为或多或少是一些人的共性，在此略作讨论。</p><p><strong>自己认为值得写的事情往往写得好；自己认为不值得写或者羞于提起的事情往往写得差。</strong>这是一条很经验的规律，然而原因也是值得推敲的。写作本身就是一种自我表达的事，当然有一种报喜不报忧的倾向。如果说这种倾向有什么问题的话，那就是对于写作的另一个目的——自我回顾，有一种阻碍的作用。就算自己知道有些文字不会发表，不会受到他人的审视，只要意识到这其中的内容是很糟糕的，就会不由自主地调整用词、春秋笔法。如果有意识地修正这一点，那看起来就更加糟糕了：整个写作过程就会犹犹豫豫，难以落笔。</p><p>在我写到这里的时候，我突然又意识到，这样一种在犹豫中写作的过程实际上是对“自我回顾”功能的一个更好实现。这种判断并不是从写作活动的产物，即文本而来的；而是就写作的过程，亦即写作活动本身而言的。如果能够进入一种自动化的写作状态，并捕捉到其中的犹豫，写作中的人就可以<strong>凭借对于写作过程的审视，发现自身的态度在某处存在的矛盾状态</strong>。这也许就是保持对文字忠实的全部意义。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;晚间群友在讨论关于博客的事。正巧最近也在自觉地进行转向，因而有很多可说的感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博客首先并不是博客。就其内容而言，只是随手产出的一组文字，只不过有这样一种公开的载体。随着这种载体而来的则是隐私的问题；或者说信息并没有什么绝对保密的载体。就算我把自己关在家里用纸</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（二）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250305-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250305-idealism/</id>
    <published>2025-03-05T08:11:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-05T08:11:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>55</p><p>当我们确定了自我之内的两种活动后，它们每一个都就不能单独地被称为自我了，因为</p><p>56</p><p>a) 做限制的活动无法变成客体，是纯粹的主体的活动，</p><p>b) 被限制的活动是变为对象的、单纯客观的活动，</p><p>而自我意识是主客统一的，既是主体又是客体，自我自为地达到自我意识，自我“for itself”地成为&#x2F;产生了自我意识，这是两个环节单独作用所不能完成的，必须经由一个中介性的环节，一个否定，一个扬弃，扬弃就是抛弃并同时保存下来的环节，达到一种合题，即是贯穿了两个阶段的对立统一，成为了第三种活动。</p><p>第三种活动被如此描述，它是摆动于被限制活动和作限制活动之间的，无非是自我意识本身的自我：因为自我的创造活动与自我的存在是一个东西，因此自我本身是一种复合的东西，是一种综合的东西。</p><p>说得更明白些，自我就是在两种活动相互斗争发展的结果。</p><p>接下来对这种斗争进行规定。</p><p>a) 斗争是对立活动之间的斗争，对立也是由自我起源的。到这里辩证法的三个阶段就彻底浮出水面了，当然这要看那个统一的环节是否彻底贯穿了所有环节，如果不彻底一些，就还是形而上学的。</p><p>回到最初我们认为自我是无限活动，它具有创造无限物的倾向，这一方向是离心的，然而，如果没有一种向内回归于自我这个中心的活动，则方向是不可判别的。就其本性来说无限活动的，是自我之内的客观的东西（它在后一种活动内被限制）。后一种回归于自我的活动则无非是在那种无限性中直观自身的意向。如此自我的内在的东西与外在的东西分离开，产生了一种对抗，它只能归于自我意识的必然性，也即自我意识的产生原因是自明的，对立的产生原因也是自明的。</p><p>57</p><p>自我确然到它自身，是将这样的对抗确定而保存下来（这里有一点再生的想象力的感觉）。为什么能够保存下来？对立总是彼此消灭，从而最终无法持续下去，回到静止。然而自我是一种保持同一性的活动，只有持续不断的矛盾，才能使其进行活动。要么矛盾被消灭，不然就只有通过真正的努力保存或思考矛盾，才可以持续下去。这种努力，就是贯穿了矛盾双方的统一的第三者，诞生在了矛盾当中。</p><p>只要是我未被扬弃，则原初的矛盾不被扬弃。矛盾的存在有一种必然性，使得其内部产生维持自身存在的活动，即给这种矛盾提供同一性的活动。</p><p>推论。在自我意识中表现出来的同一性并非原初就有的，而是一种被创造出来的，经过中介的同一性。斗争是原初的，同一是由此产生的。</p><p>于是，最初意识到的最高的，主体与客体的同一性并不是自在存在的，自在在这里是in itself，一种存在在于它自身。此处同一性的存在并不在于它的自身，而在于第三者的中介，这中介活动是摆动于对立对立方向之间的一种活动。</p><blockquote><p>所以再看，道生一，一生二，二生三，三生万物。是否有新感受</p></blockquote><p>58</p><p>b) 自我意识无规定性，因而自我意识之前的活动是无限的，斗争是无限的，因而提供同一性的中介活动也是无限的，是无限多的行动系列。这里隐约感觉到旧矛盾消亡与新矛盾不断产生的无限活动。</p><p>接下来解释这无限的行动聚合在一个绝对的行动之中何以可能。对立的主体与客体有无限的消除（扬弃）对方的倾向，却不能这样做，因为自身也是由这对立所确定的<del>什么相爱相杀</del>，二者必须合为一体，却又不能共存。因此斗争不(仅)是两个因素的斗争，而且是两个方面的斗争：一方面，两个无限的对立的东西不可能合为一体；另一方面，为了维持自我意识的同一性，又必须合为一体。绝对的对立，迫使自我在一个无限序列的行动中调解对立，带来的是一种绝对的，进行到底的，必然的，不由自主的合为一体的活动。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们确定了自我之内的两种活动后，它们每一个都就不能单独地被称为自我了，因为&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) 做限制的活动无法变成客体，是纯粹的主体的活动，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b)</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>先验唯心论体系句读（一）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250304-idealism/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250304-idealism/</id>
    <published>2025-03-04T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-03-04T15:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>谢林的先验唯心论体系的确构建了一个精巧的知识学框架。前两章如醍醐灌顶，然而从第三章开始，便变得相当繁琐难读了，并且没有什么补充材料可以使我理解此处的结构，主要是贯穿于整个意识活动中的辩证法的运用（在这里是一种套用）。因此决定做一次句读的尝试，实时梳理思路，力图以此冲破第一个环节的演绎（第53到116页）。并且我这就滚去读精神现象学。</p></blockquote><blockquote><p>采用版本为商务印书馆的梁志学&amp;石泉译本</p></blockquote><p>53</p><p>首先来看提要这一章的标题是：以先验唯心论为原则的理论哲学体系。这意味着必然是从先验唯心论出发——或者说是唯心实在论。现在我们要创建的是理论知识体系，它与实践知识体系是先验唯心论中互为前提的两部分，它是考察观念的活动的哲学，可以理解为一种“主体发生学”。</p><p>自我意识是唯一的绝对活动，它是无条件成为了我们理论的公设而存在的，并且自我意识绝对地不受到任何限制或规定。其他规定性都是由此而派生的，其他活动也是由此活动而确立的。因而第一要务是阐释它。阐释它，即剖析它，说明自我意识从头到尾不过是怎么一回事，可以分成几阶段，最后再统一起来。完成了之后，将是“绝对综合的中介环节”。绝对综合的，就代表一种无条件的将主观的与客观的综合起来的，这就是说自我意识被分成各环节</p><p>下面是一个总的章程。</p><p>自我意识由一观念的与一现实的活动组成，两边是相向而行的，因而将什么东西确立为观念的与确立为现实的，这两件事有一种彻底的同一性。也就是说，完全就是一回事，只不过是同一运动中自己分裂出的两个阶段。接下来具体阐释这是如何可能的。</p><p>54 </p><p>我们从主客统一体的自我概念出发，“对作哲学思考的人来说”，是一种特殊的，这种特殊性在于哲学的思考要考察的是思维本身。这个思维对于我而言是客体化了的，于是某种东西被“那种活动”，即自我意识的绝对活动设定在了客体自我也即实在活动中。从这个角度看，主体的自我中还并没有它，就是说实在活动并未被观念活动所限定。在此刻，两活动还仍未会合。我们的目的就是探讨这种会合的活动。以上，即为整个讨论的出发状态。整章则为构造一个合理的会合过程，或是运动，使其符合辩证法的正反合的流程。因而，谢林的这种阐释依然是一种形式主义的。</p><p>讨论分为两节，一是推演自我意识的绝对综合，二是将其环节化</p><p>I. 自我意识活动内所包含的绝对综合的演绎</p><p>从“限制必须既是观念的同时，又是现实的”出发。“既然主观与客观的原始结合，只有在绝对活动内才可被讨论”。这是为什么？绝对活动，就是有规定-无规定-变化，一种自身分裂并在最终扬弃了这种对立的过程。只有这样的活动才可能同时容纳二者。这样一种活动只有自我意识，因而限制首先由自我意识确定，至于之后也可以从其他地方产生出来，但自我肯定是第一个源头。因为，</p><p>a) 自我意识的原始活动，既是观念的，又是现实的。</p><p>55</p><p>b) 限制仅仅是由自我意识作出的。</p><p>自我有两种活动，一种是被限制的，限制不依赖于此活动; 一种是做限制的，它则是本身不可被限制的。</p><p>在以上两部分，对于整个自我的彼岸或者外侧，自我作为实在活动，只具有单纯的客观性，它是没有真正的自我的，我只是对象。有了自我的观念活动，才有主观性。</p><p>作限制的观念活动与被限制的客观性的实在活动是对立着的，因而前者自身不能成为客体。</p><p>达到意识和受到限制是同一回事。“达到意识”，即为作表象的、观念活动的意识所感知、识别到。而纯粹的存在，即纯有，无限的有，它是不可思议的。因为这一个“有”还没有说它是怎么样的有，没有任何规定的有。纯有就等于纯无。只有有限的有，具体的有，有规定性的有，才能够被意识把握到。好比一块木头，在使用刻刀对这块木头作“规定”之前，它不能作为一件雕刻被把握到。</p><p>我虽然有一个作限制的观念活动，但它自身不受限制。因而我限制不了它，这种“活动”无法到达我的意识。所以我“决不能看到确立这种状态（被限制状态）的界限的（观念）活动”。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;谢林的先验唯心论体系的确构建了一个精巧的知识学框架。前两章如醍醐灌顶，然而从第三章开始，便变得相当繁琐难读了，并且没有什么补充材料可以使我理解此处的结构，主要是贯穿于整个意识活动中的辩证法的运用（在这里是一种套用）。因此决定做一次句读的尝试，实时梳</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="谢林" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%B0%A2%E6%9E%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>握力训练的具象化</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250303-img/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250303-img/</id>
    <published>2025-03-03T15:53:51.000Z</published>
    <updated>2025-03-03T15:53:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>累似了。抄错了一个字</p><p><img src="image-20250303235525087.png" alt="image-20250303235525087"></p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;累似了。抄错了一个字&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;image-20250303235525087.png&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>康德的问题（一）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250302-kant/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250302-kant/</id>
    <published>2025-03-02T08:32:44.000Z</published>
    <updated>2025-03-02T08:32:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>范畴就是先天知性概念。我们所有的事物就都可以归纳到范畴里面。比如面前的桌子是“实体性”，抛硬币的结果具有“偶然性”。</p><p>康德将先验图型作为范畴运用到经验性直观的一种“判断模式”。这种图型类似于直观的一种“样态”。对于因果性范畴的运用可以产生“A导致了B”的假言的判断。那么什么“样态”的直观能够适合于因果性的范畴来运用呢？康德说这个图型长成这样，它描绘了直观中那些杂多之间的相继状态，而这相继状态还要服从某种规则。我们把整个时空看做连续的空间平面向前发展的一个“四维时空”，判断力的图型法就可以被描绘为，我在这个时空里按照范畴的先天要求进行框定。就如同交通摄像头判断闯红灯：只要拍到三张照片，一张是红灯时车辆越过停止线，一张是红灯时车辆驶过停止线，还有一张车辆继续行驶。那么这车辆的行为就符合了“闯红灯”的时空图型。我们就可以把闯红灯的概念联结到这辆车上，然后就可以开罚单了。</p><p>不过闯红灯毕竟是一个经验性的概念，这样的图型也是经验性的。对于一般的判断力而言，我们要把直观和作为先天知性概念的范畴联结起来，这是一种先验的运用。作为体现了范畴的先天的规定性的图型也必须是先验的。这种先验就强调了客观有效性——它必须是放之四海而皆准的。如同因果性的图型，它必须保证原因和结果之间的联系是一种客观的、经得起考验的、一贯的关系，而并非一种偶然的关系：这一次A引发了B，而下一次A却不能引发了。那么它就失效了。</p><p>问题就出在这种图型它并不能很好地规定这种客观的有效性。先验图型是作为一种先天知识而直接地在我们之中的，在人类的认识能力之中的。然而人类对于因果关系的认识还是常常有例外：譬如这次刮风之后下雨了，得到了刮风会导致下雨的结论；下次又没有下雨，于是再对气象作考察。从中即诞生了气象学，研究各种复杂条件下的天气变化。我们逐渐掌握了越来越复杂的因果关系，但也不断地认识到额外的影响因素，最后发展到混沌系统。我们认识到的因果关系经常只是相对有效的。</p><p>对因果关系的认识发生了错误。而先验图形又是客观有效的。因而只剩下一种可能性，即错误的判断是由于对这种图型法的错误运用，或者是相对正确的运用。然而认识总是要上升的，这表明虽然人的知性能力客观有效，但是人对它的运用却至多只能够“相对正确”。如果“先验图形”所表达的判断力追着认识活动跑的话，它就不再是一种先天知识了，因而这种先验的运用就变成了非法的。</p><p>因而康德在这里并没有能够完全肃清休谟的怀疑论的那种疑虑，而只是做了两件事：</p><ul><li>说明了人对因果关系的认识是可能而非不可能的</li><li>说明了知性就其本身而言在把握因果关系上是客观有效的</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;范畴就是先天知性概念。我们所有的事物就都可以归纳到范畴里面。比如面前的桌子是“实体性”，抛硬币的结果具有“偶然性”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康德将先验图型作为范畴运用到经验性直观的一种“判断模式”。这种图型类似于直观的一种“样态”。对于因果性范畴的运用可以产生“A导致了B”的假言的</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我听见斧头</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250302-celan/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250302-celan/</id>
    <published>2025-03-02T07:31:20.000Z</published>
    <updated>2025-03-02T07:31:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>我听见斧头已经开花，<br>我听见那地方的名字说不出来，</p><p>我听见那块望着他的面包<br>治好了那个被绞死的人，<br>那块他妻子为他烤的面包，</p><p>我听见他们把生命称作<br>我们唯一的庇护所。</p></blockquote><p>我以前从不读外文诗歌——翻译让音乐性消失，文化差异让理解消失。如果不是外国语学院，或者文学院的学生，应该还是很难主动接触这种东西。不过策兰是目前为止的唯一一个例外，只是因为偶然刷到朗读诗的视频，冲动入手了同一本选集。拿到手之后，基本也读不明白，但是想到听诗时候的感觉，产生了“不如自己也来出声地念一念”的想法。</p><p>这些诗翻译得并不拗口，只要按照原有的断句去朗读就很通顺。我目前还没有什么办法去解读诗的内容，不过这种体验也算是独特：大脑空空，慢慢地三五个字，或十几个字从嘴里一蹦，然后喘一口气，再念下一句。由于对感情完全吃不准，所以从头平静到尾，或是整体下行。从来没有什么昂扬的，也没法夹杂着轻快的感觉。每首诗让人一念完只想要闭嘴，以至于一时不能再开启下一首。</p><p>引用的这首，我是借助注释来理解的。译者对于注释谨慎到了吝啬的程度，一方面觉得苦恼，一方面感谢译者对于读者理解自由的权利的保护，也许自由发挥、不求甚解才是对的。回到这一首，面包的治愈在于它恢复了一种微小的常态，生命是这些微小的常态连续相加而所以可能。这让我想到小说作品里常见的死亡Flag——在完成一件大事之前，约定好完成之后要继续生活中的一件小事。但角色往往就这样带着遗憾牺牲，而知道有这种约定的人，也许会执着地借着逝去人物的一个象征来完成约定的仪式：在墓前聊天、喝酒；整理遗物；为不在场的人物准备其应有的一份物品。诸如此类。可以被治愈的当然已经不是逝者，而是活着的人。</p><p>打算就这样自由散漫地读一遍；然后束之高阁，有缘再见。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我听见斧头已经开花，&lt;br&gt;我听见那地方的名字说不出来，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听见那块望着他的面包&lt;br&gt;治好了那个被绞死的人，&lt;br&gt;那块他妻子为他烤的面包，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听见他们把生命称作&lt;br&gt;我们唯一的庇护所。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquo</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>胫骨髓内钉内固定术后8周负重策略考察</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250226-strategy/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250226-strategy/</id>
    <published>2025-02-26T06:58:33.000Z</published>
    <updated>2025-02-26T06:58:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我在小红书上看到了很多骨折的朋友，胫腓骨折不在少数，他们都分享了自己的恢复过程。但是我敢说决没有人系统性地梳理了自己各时期的医学影像、主观感受和恢复策略的组合。以至于很多问题在后来人的心中仍然是未解之谜。因而只能求助于文献。</p><p>个人背景：胫骨髓内钉固定后第9周复查，医学影像表现为骨痂生长不明显，断端对位可。医嘱患侧负重10%以应力刺激骨痂生长。个人采取的负重策略较为激进。在第10周时，尝试单侧40~50%负重。在第12周时，尝试患侧 (50%, 90%) 负重并且尝试使用单拐。骨折端未有痛感。</p><p>需要注意的是，激进的负重策略需要相对严格良好的手术效果支撑，即术前断端对位好，内固定稳定。同时在实践的策略上也是循序渐进的。并不是一下子踩到多重，而是要在严格安全的环境稳定地进行定量的加重，如遇到痛感及时停止。毕竟这种策略的目标仍然是恢复功能、感知恢复情况、促进骨骼生长而并非一蹴而就。</p><p>以下是部分文献的观点。</p><p>[1] 胫骨骨折髓内钉内固定患者术后早期与晚期负重的对比研究. 卢红信 , 陈笑天 , 叶龙飞 , 王晓盼 , 吴敏 , 代秀松 , 肖玉周. 中华解剖与临床杂志,2022, 27 (08): 563-567.</p><blockquote><p><strong>目的</strong></p><p>对比分析胫骨骨折患者髓内钉内固定术后早期负重与晚期负重的临床疗效。</p><p><strong>方法</strong></p><p>回顾性研究。纳入2017年1月—2020年12月蚌埠医学院第一附属医院骨科胫骨骨折患者107例，其中男75例、女32例，年龄18～77（39.9±10.9）岁，均接受髓内钉内固定术治疗。按照术后患肢负重开始时间的不同将患者分为2组：术后4周内患肢开始负重者25例为早期负重组，术后4周内患肢完全不负重者82例为晚期负重组。对比2组患者基线资料、手术时间、置入髓内钉的直径、术后植入材料的失败率、术后3个月膝关节功能Lysholm评分、术后6个月和1年的骨折愈合情况。</p><p><strong>结果</strong></p><p>2组患者的年龄、体质量指数（BMI）、胫骨骨折部位、骨折AO分型及Gustilo分型、美国麻醉医师协会（ASA）分级、损伤机制、是否开放性骨折、有无腓骨骨折、有无外固定架等一般资料比较，以及手术时间和髓内钉直径比较，差异均无统计学意义（<em>P</em>值均&gt;0.05）。早期负重组与晚期负重组患者术后植入材料失败率分别为0和1.21％（1&#x2F;82），术后6个月延迟愈合率分别为16.0％（4&#x2F;25）和29.3％（24&#x2F;82），术后1年骨不连分别为4.0％（1&#x2F;25）和11.0％（9&#x2F;82），差异均无统计学意义（<em>P</em>值均*&gt;<em>0.05）。早期负重组患者术后3个月膝关节功能评分（88.0±2.4）分，高于晚期负重组的（74.5±4.6）分，差异有统计学意义（</em>t*&#x3D;19.32，<em>P</em>&lt;0.001）。</p><p><strong>结论</strong></p><p>与晚期负重相比，胫骨骨折患者髓内钉内固定术后早期（≤4周）负重能够提升患肢膝关节功能，临床疗效较好，建议临床推广。</p></blockquote><p>[2] Beebe, M. J., Morwood, M., Serrano, R., Quade, J. H., Auston, D. A., Watson, D. T., Sanders, R. W., &amp; Mir, H. R. (2019). Extreme Nailing: Is It Safe to Allow Immediate Weightbearing After Intramedullary Nail Fixation of Extra-articular Distal Tibial Fractures (OTA&#x2F;AO 43-A)?. <em>Journal of orthopaedic trauma</em>, <em>33</em>(8), 392–396. <a href="https://doi.org/10.1097/BOT.0000000000001484">https://doi.org/10.1097/BOT.0000000000001484</a></p><blockquote><p>目的：探讨胫骨远端关节外骨折（OTA&#x2F;AO 43-A）髓内固定（IM）后即刻负重是否会导致骨折愈合前对线的改变。<br>设计：回顾性研究。<br>单位：创伤中心一级。<br>干预：胫骨远端骨折的IM钉治疗。<br>患者&#x2F;参与者：53例54处骨折，均能承受术后耐受的体重。18例为OTA&#x2F;AO 43-A1、20例为OTA&#x2F;ao43-A2、16例为OTA&#x2F;ao43-A3，20例为开放性骨折。<br>主要观察指标：骨折对线改变或位置丢失。<br>结果：术后平均外翻角度为0.52±1.49度，伸直角度为0.48±3.14度。最终对中优14例，可接受28例，差12例；2例骨折由可接受的初始对中转为差的最终对中；2例骨折由优对中转为可接受的对中。随着时间的推移，7处骨折的对位有了改善。2例骨折需要游离皮瓣覆盖，4例因骨丢失需要分期移植。10例骨折意外返回手术室，5例感染性骨不连需换植体，3例感染性骨不连需清创，2例无菌骨不连）。没有一个病人因植入失败而进行了翻修。<br>结论：胫骨远端关节外骨折（OTA&#x2F;AO 43-A）经IM内固定后即刻负重，可使骨折的对线发生微小改变，对大多数患者来说是安全的。并发症与以前非负重队列的报道一致。</p></blockquote><p>部分医生观点</p><p>丁香园-<a href="https://www.dxy.cn/bbs/newweb/pc/post/50017467">下肢髓内钉术后多久负重？</a></p><blockquote><p><a href="https://www.dxy.cn/bbs/newweb/pc/profile/8891951">七叶皂</a>: 髓内钉做的少，但我个人理解只要软组织两三周愈合后就可以开始部分负重锻炼了。</p></blockquote><blockquote><p><a href="https://www.dxy.cn/bbs/newweb/pc/profile/11361240">zzf1056(骨科版版主)</a>: 髓内钉确实是可以负重相对早一点，我做的基本是8周全负重，横断型可以更早一点，书上貌似写的是2-4周从30kg开始，具体我再翻翻书</p></blockquote><blockquote><p><a href="https://www.dxy.cn/bbs/newweb/pc/profile/232095">shinedge</a>: 我也有时碰到这样的，术中偷懒，术后提心吊胆</p></blockquote><p>以下是个人观点（非医学专业个人，不构成医疗建议，请咨询正规的医院或康复机构）</p><p>对于很多已达到临床愈合标准的患者，在进行脱拐负重锻炼时可能仍然疼痛、肿胀，但医生仍然建议锻炼行走；反之对于未愈合的患者也可能有良好的主观感受。理论上来讲，越是恢复，感受到的疼痛是越少的。很多时候骨科的大夫给予的建议是较为保守的；而运动康复科的建议是激进的。</p><p>骨痂生长状况并非良好情况下的恢复锻炼需要充分照顾到体感，发力尽量以平稳渐进为主，并辅以正常走路体态的模拟。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;我在小红书上看到了很多骨折的朋友，胫腓骨折不在少数，他们都分享了自己的恢复过程。但是我敢说决没有人系统性地梳理了自己各时期的医学影像、主观感受和恢复策略的组合。以至于很多问题在后来人的心中仍然是未解之谜。因而只能求助于文献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人背景：胫骨髓内钉固定后第9周复</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>言语的方舟-节选</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250221-listening/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250221-listening/</id>
    <published>2025-02-21T10:33:00.000Z</published>
    <updated>2025-02-21T10:33:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>邀您共同参与南京大学现象学研究所读书会（关注微信公众号）</p></blockquote><blockquote><p>Chretien 1998 <em>The Ark of Speech</em></p></blockquote><p>因为实际上，黑格尔写道：“言语仅仅通过事物的意义来说话，它给予事物一个名字，并将这个名字表达为对象的存在。这是什么？我们回答说：这是头狮子，是一头驴，等等；它就是，换句话说，它根本不是具有黄色、四肢等等的东西，一个独立的、特有的存在，而是一个名字，一个我声音的音响，完全不同于直观中的事物，这才是它的真实存在（……）。因此，通过名字，作为存在的对象诞生于我之中。这就是精神行使的第一种创造性能力。亚当为所有事物命名：这就是至高无上的权利，是对整个自然的第一次占有，或者说是从精神中创造这一自然的行为（……）。人对事物说话，就像是对属于自身的东西说话一样。”黑格尔描述了言语的否定性维度，在这一维度中，精神表现出一种比单纯的接受性更高的行动。如今我们有了，如果用克劳德尔的话来说，一些永不凋谢的花朵——言语之花，但是，为了这一切的实现，凋谢的花朵必须完全凋谢，而且这凋谢的花多带给我们的困扰也必须被超克。</p><p>……</p><p>哪里存在倾听之完美，假设有这种完美的话？如果完美的倾听是一种如此透彻的、如此充满理解的倾听，以至于它在某种程度上用清晰的预见包裹住我的言语，以至于它不待我细说就能完全听懂我——无论是我说了的还是没说的——，以至于它总能预见到我语句的运动而从不因此感到惊讶，那么这种倾听反而会趋向于消解我的言语，甚至消解自身之为倾听。这种倾听，远非一种完满的实现，反而会导致毁灭与暴力。在某些意义上，完美的倾听会反转为全然的暴力与控制。我们不想向那些事先已对一切了如指掌的人言说，我们不想要他人代我们完成未说完的句子，我们言说并不是为了放弃自己的存在之位置。诠释亦有其暴力，甚至，有可能，永远都是某种暴力在奠基和引发阐释。如果倾听理解得太多（而人们或许总是理解得太多），它便会变成那穿透我的——而非在言语之炉火旁迎接我的——观看、剖析、洞察。在许多文化传统中，人们都把这种一眼便看穿他人，甚至在别人口未开便洞穿其内心的能力当作天赋归于哲学家或通灵者，但我们要问的是，这所谓天赋是否真的是一种天赋？如果它从他人那里剥夺了他去言说这一责任，换言之，如果它剥夺了他人作为人的不可让渡的重担，那么，它所给予的便还不如夺走的多。</p><p>……</p><p>与他人一同用心去倾听那未被听闻者，这完全不意味着我是在像一位心理学家或解释学家那样捕捉他言语中的未被说出者，也不意味着我是在占据一个突出的、主导性的高位。这里涉及到的是完全不同的东西。倾听他人所说出的未被听闻者，乃是一种耐心而艰难的探索，这条通向事件（事件要求着言语）之独特性的探索之路，有时会迷失方向，有时需重新开始，且充满着关注行为中的即兴发挥和爱抚之举。只有从这里开始，从这种始终处于开端状态的、由须被说出之事奠定其基调的兄弟情谊出发，他人的言语才会变得可被听见，亦即受到尊重。这些言语的口吃、笨拙、不相即、矛盾不再构成障碍，它们因而也不再是主权性言语眼中的缺失或不足；它们本身就是有意义的。但这种意义，与我以所谓专家的方式在我自身中解读出的症状之意义毫无共同处。它见证着言语的对抗性维度，它表明：任何的言语行为都是一场与沉默的肉搏、与那不能被说出却又将会被说出者的肉搏。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;邀您共同参与南京大学现象学研究所读书会（关注微信公众号）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chretien 1998 &lt;em&gt;The Ark of</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>战地中盘实况报道</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250216-mujica/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250216-mujica/</id>
    <published>2025-02-16T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2025-02-16T12:30:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>作者：东风谷氨酸</p><p>来源：bgm.tv</p></blockquote><blockquote><p>Tilnel 评论：个人对mujica的剧情已经没有正面的期待，目前只是不得不接着赤完整坨。因而除了文末期待剧情向上以外，其余观点基本同意。</p><img src="image-20250216203907465.png" alt="发现ep7-13剧透预言成功#7之后的反应" style="zoom:33%;"></blockquote><p>先说立场：本人从第一集开始集集准时看并关注一些场外内容，对部分情况的概述可能有失偏颇</p><p>ep1-ep3</p><p>观众期待保持高位，情节没有明显问题，热度不减当年</p><p>各种假药大行其道，而且都很有讨论空间，因为当前的剧情确实还保留在一种“可以严肃讨论”的框架之内</p><p>部分质疑设定合理性的声音开始出现</p><p>ep4</p><p>转折点</p><p>目前来看，这集后半段的争议主要集中在“剧情速度过快”和“角色ooc为了炸团而炸团”上，但是整体声音没有转向，因为有大莫老师吃瘪和mujica解散的乐子，观众的注意力被吸引了。</p><p>我个人觉得假药势头最不对的一集，核心原因也许就是剧情问题，大家依然愿意相信剧本水平并且尝试自圆其说，于是有了很多在我看来并不合理但是大家都很热衷的说法，但是大家忽略了另一种可能：这剧本不行</p><p>ep5</p><p>好的，慢下来了，这是很多观众的体验。虽然此时出现了很多失望的声音，但是整体还没有完全崩掉。</p><p>此时，我认为mujica现状的根源来了：大篇幅引入mygo角色</p><p>事实上，整体的剧情走向，如果把现实主义先放一放，还是可以接受的嘛。但是把mygo的角色放进来，很多时候剧情就不能由着编剧了。前几集讨论区最大的节奏就是sakiko的行为到底如何评价。当你把几个和sakiko同样人气的角色引入之后，如果写的不好甚至一般，那争议的指数级扩大是可以预见的。</p><p>这是一步险棋，从舆论环境看险棋中的险棋，但是还有走好的可能。</p><p>当然了，编剧也许根本不关心cn的情况。</p><p>ep6-ep7</p><p>至暗时刻（目前）。</p><p>第五集是缓冲，我相信很多人和我想法一样，但是之后的内容和前四集疑似完全脱钩了，这是我主观上感受到的第一个严重不适。</p><p>你的卖点不是黑深残吗？然后就在缓冲之后几乎抛开不谈了？</p><p>其次，对ano的处理真的是灾难性的。我说的灾难性不是说剧情方面。不是爱厨的我的不适感并没有其他观众那么激烈，但是要先看清楚一件事情：</p><p>mygo是同时卖剧情和角色，只是剧情很好让人以为角色不是重中之重，但是邦邦的本质是卖角色和团体，而非剧情。</p><p>但官方为了炒作把mujica的剧情称为最大的爆点，然后没有满足观众需求；这个时候你处理角色就要谨慎了！因为这是企划最后的救命稻草了！</p><p>结果编剧把mygo人气最高的角色的粉丝惹毛了。</p><p>再看sakiko已然是…</p><p>你又没有剧情的硬实力，又没能好好卖角色，就剩下动画本身，结果你的live还…</p><p>回顾和展望</p><p>mujica会遭受重大挫折，tomori没递出去的笔记本会有后续，taki的深入塑造，飞鸟山之战的回旋镖一定会飞回来…</p><p>这些也许都是观众曾经期待过的，这些坑好像都补上了？但是效果呢？</p><p>mujica的失败，舆论胜过剧情。如果你是一个一周只能看完一集而且不动脑子的普通观众，这番也许是可以接受的。但是mujica面对的是什么人，是有史以来最混沌的观众群体之一。你可以把crychic的救赎当成暗线，让mygo来上临门一脚，但是从第五集编剧疑似将mygo视作剧情支柱之后，舆论管理就是必须要考虑的因素了。尤其是官方下场炒作，把热度带起来之后，这就是重中之重了。</p><p>很多人觉得“这剧情没问题啊”，因为他们对整体的路径规划就是我上面说的这些节点，但是怎么把它们串起来，就有屠宰和手术的区别了。</p><p>这玩意早就做完了。我上面的想法都无形中把它视为实时制作放送。</p><p>后续看看mujica要如何重组，我希望还有缓和观众矛盾的可能，我希望剧情还能有所突破（向上）。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者：东风谷氨酸&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来源：bgm.tv&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tilnel</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="动漫" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E5%8A%A8%E6%BC%AB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不要幻想绝对真理</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20250211-verity/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20250211-verity/</id>
    <published>2025-02-11T06:55:00.000Z</published>
    <updated>2025-02-11T06:55:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最高信仰；无条件者；绝对真理。Anyway，只是同一件事情的不同说法，对于此类概念的追求刻在了人类基因里。人已经习惯了凡事问个为什么，眼前的事情全都探明了，A的条件是B，B的条件是C，C……</p><p>人类是一种能够认识到“无穷”的生物。这样的追问也被察觉到，可以无穷地进行下去。</p><p>所以世界应是这样吗？人类只能“以有涯随无涯”，玩一个永远不会终结的游戏，最终陷入一种徒劳，先人认为不是这样的。</p><p>接下来要明确第一个命题，就是自我作为人类个体，一切认识和思考的出发点都是从<strong>人</strong>能够接受的知识开始的。这些知识是关于世界的知识，然而却不是仅属于世界的知识。无论其来源，当知识为人所意识的时候，就已经打上了深深的人的烙印。我们可以管这种东西叫做主体性，一个通俗的比喻是，世界的一切如同二进制的数据，主体性是一套系统软件，而知识则是高度封装的抽象对象。至于这个对象呈现的性质，则很大程度上受到软件如何处理数据的影响。世界被人所认识的过程，实则是在人的观念中刻下世界的一个“投影”。我们从最根本的天性上，只能站在人的角度和立场上来考虑世界的一切。</p><p>启蒙运动就是在这样的思考中，打开了有关“人的权利”的追求。作为人，思考的出发点是人，其目的依然要归于人类，不再允许人屈从于其他的神圣力量。可以说这是一种“人类优先”的思考方式，当然也可以讲得非常朴素：我们只有相信人类自身的理性能力，因为舍此以外别无其他的智慧。</p><p>如果一个人终其一生，处于对于理性能力的不信任而不承认任何一个命题，他一生都只能够在偶然性的泥潭中打转，人的知识就无从增长。人或多或少会持有一些信念，也许是“人是铁饭是钢”，what not。类似的信念实则是长期以来由经验归纳与分析推导出的真命题。在当下它是一种真理，然而也并不见得一直会是真理，假如某天机械飞升的话。</p><p>我们常讲一句话叫，真理只在大炮的射程之内，这话是俾斯麦的。可见如果在大炮射程不及的地方你的真理就不是真理了。一时一地的真理是由大炮这种属于人类的力量守护的。也许有人觉得可笑，认为真理自在人心，真理从世界诞生之时就存在了，不需要你人来守护。但果真如此吗？不妨认为这种不需要守护的东西叫做绝对真理，它飘在宇宙中，揭示着万事万物的演化之法。那么人在这里无需任何行动，因为不论如何行动，事情的结果总是由这个“绝对真理”决定，那么人的自我意识，或者说人与这个世界交互的“操作面板”，都变成不必要的了。人类将如草芥般被支配着，沦为世界的人偶。如果这样是你所满意的，那么大可回到启蒙运动之前的世界去过活。</p><p>崇尚自由的人则充当着真理到现实之间的中介，真理通过人的意识与能动活动实现在这世界上，成为受时间空间限制的相对真理。在此意义上绝对真理反倒是我们开炮的对象，因为对它的幻想阻碍了人的现实行动。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;最高信仰；无条件者；绝对真理。Anyway，只是同一件事情的不同说法，对于此类概念的追求刻在了人类基因里。人已经习惯了凡事问个为什么，眼前的事情全都探明了，A的条件是B，B的条件是C，C……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类是一种能够认识到“无穷”的生物。这样的追问也被察觉到，可以无穷地</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
