<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Tilnel&#39;s Blog</title>
  <icon>https://tilnel.github.io/icon.png</icon>
  <subtitle>我需要先行到光年以外，为列星指明公转的轨道，否则你便看不到下一夜的闪烁与纷纭。</subtitle>
  <link href="https://tilnel.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://tilnel.github.io/"/>
  <updated>2024-10-10T15:32:22.477Z</updated>
  <id>https://tilnel.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Tilnel</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>序</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20991231-top/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20991231-top/</id>
    <published>2099-12-31T15:59:59.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T15:32:22.477Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第二版序"><a href="#第二版序" class="headerlink" title="第二版序"></a>第二版序</h4><p>先挖个坑。</p><p>2024-10-10</p><hr><p>以下是第一版序</p><p>只要是我在电脑里写下的文字，除了少量牵扯到对其他人的看法的，几乎都会在这里出现。</p><p>我是一个看起来很正常的不正常的人。经常喝酒，轻度抽烟。喜欢花但是不太懂，养一些容易养活的盆栽，不过不想花太多精力。</p><p>正在努力学习调酒；并且努力取得练习调酒的经济条件。毕竟一瓶一两百的酒要比两块多的可乐要难获取得多。以低价格经营着一家宿舍内的酒吧；当然也可以做外送。</p><p>我用右耳的人体的穿刺警示着来往的人；尽管所有人都觉得我的性格没什么问题——甚至可以说性格极好。但经过23年的人生短跑，我知道自己可以对朋友很好，但完全没有耐心去搞这个年代里时兴的那种亲密关系。</p><p>我否认所有对爱情的普遍的模式化的定义：“爱谁就该怎么做”；我否认爱情中可以存在两个人：爱情顶多是两个人各自的爱情，其指向也不是别的，而正是与对方的身形刚好错位的幻影；我否认爱情是“崇高”、“神圣”的：不要拘泥于外界的灌输影响下你对爱情的各种幻想，爱情顶多是“独特”的。</p><p>我会认真思考每一个社会契约中的隐含条款，并在不逃避责任的情况下享受权利；或是通过<strong>拒绝行使权利与拒不承担责任</strong>来表达我对该条款的抗议。所以请不要通过<strong>附加隐含条款的“好意”</strong>将压力给到我头上。</p><p>有任何要求，任何疑惑，任何不满：</p><h1 id="讲。"><a href="#讲。" class="headerlink" title="讲。"></a>讲。</h1><p>我从来都不生气。请不要再当谜语人了。</p><p>2023-10-17</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;第二版序&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第二版序&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="日常" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20241017-shiriai/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20241017-shiriai/</id>
    <published>2024-10-16T19:33:48.000Z</published>
    <updated>2024-10-16T19:39:51.207Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>熬夜的原因找到了。一躺上床就只有负面的心情，所以不愿意躺上床，就会拖；好不容易躺下了，脑子里面就是那些事翻过来倒过去。</p><p>晚上聊天有一个说得很好。高中给那个还是傻小子的我带来的确实是快乐。但是想明白了很多事情之后再回味，其实并不是什么好地方，也并没有发生什么好事，只会觉得各种不是滋味。</p><p>获得的教训是千万不要没事翻旧相识的朋友圈。那都是比起我而言更配得上幸福的人，为什么非要自讨苦吃呢。。。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;熬夜的原因找到了。一躺上床就只有负面的心情，所以不愿意躺上床，就会拖；好不容易躺下了，脑子里面就是那些事翻过来倒过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上聊天有一个说得很好。高中给那个还是傻小子的我带来的确实是快乐。但是想明白了很多事情之后再回味，其实并不是什么好地方，也并没有发生什么好事</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不要承认那个名字</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20241009-cite/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20241009-cite/</id>
    <published>2024-10-09T15:12:37.000Z</published>
    <updated>2024-10-09T15:19:54.514Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>忘了是从哪里抄的了，应该是今年上半年抄的。总之原文写得很好，拿来用用</p></blockquote><blockquote><p>谁规定人不能畏怯敏锐，不能沉郁昂扬？那正是我的疾病，也是我的天赋；是我的宝藏，也是我的残缺。</p></blockquote><p>fine，我承认，用一种有名有姓的病症来定义生活十分诱人——它可以解释我的一切疑虑：嘴角上扬，是躁狂症发作；眼泪决堤，则是抑郁作祟。如果做错事情，那千万不会是我的问题——看嘛，那些行为可是清清白白地写在医学论文里。</p><p>这诱人的定义将现代医学移情为一种神学意识形态：化验单便是赎罪券，同无力改变的人们一起，求助于圣母、耶稣、佛祖、科学……什么都好，什么都不重要，因为错误已经被忏悔，可以心安理得地原谅自己。</p><p>福柯在《疯癫与文明》里讲，正常与不正常，本就是被话语与文化界定，是一种社会建构的概念，是社会空间中的一个知觉对象。况且，现代医学本身也还没搞明白双相的成因——只是狡猾地用「十分可能」「也许」来假定一种缺陷遗传基因或脑部病变。</p><p>&lt;后面或许有，但是我只抄到了这里&gt;</p><p>update: 我找到原文了</p><p><a href="https://coink.wang/bipolar-disorder.html">疯癫絮语 | Coink DO BOOM!</a></p><p>我不想把药物治疗当作阿鼻地狱里唯一的那根蛛丝。诺洛西汀、碳酸锂的确能够帮助患者社会意义上地「恢复正常」。但，病毒可以由刻意转录的药剂杀灭，心境稳定剂只是堪堪钝化人的感官。我知道它有效，只是我现在用不着。</p><p>谁规定人不能畏怯敏锐，不能沉郁昂扬？</p><p>「那正是我的疾病也是我的天赋，是我的宝藏也是我的残缺」(蒙马特遗书)</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;忘了是从哪里抄的了，应该是今年上半年抄的。总之原文写得很好，拿来用用&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;谁规定人不能畏怯敏锐，不能沉郁昂扬？那正是我的疾病，也是我的天赋；是我的宝藏，也是我的残缺。&lt;/p&gt;
&lt;/bl</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>这下看懂了</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20241002-yarareta/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20241002-yarareta/</id>
    <published>2024-10-02T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T08:06:47.351Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上起来随手翻了翻斯嘉丽的小号，很多当时没看懂的东西现在看懂了。总之足以说明她在这方面并不算纯粹，或者说“朴素的善良”。可能我以前真的疏于了解吧。</p><p>卧床不起的心情一定不是很好；下来走走，然后稍微收拾一下就是另一种精神面貌。所谓的总结研究并没有开始进行，因为好累。我怕累，所以一直在这里写着，这是一种延宕。</p><p>其实写这些就是为了拖拖时间罢了，我自己也知道。不想立刻投身到新的节奏当中去。也许是那种「野草」式的自恋。</p><p>“感觉”这种事真是捉摸不定，但我也没有任何必要、任何义务对其进行预判。或者说那是一件纯粹存活于当下的物质——物质所创建出的一种临时性。</p><p>我也许需要适当地发一点精神病。只要对碎碎念这种事情脱敏，也就会对那种“精神病”式地发言脱敏。那才是我能无障碍地言说的时刻。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;早上起来随手翻了翻斯嘉丽的小号，很多当时没看懂的东西现在看懂了。总之足以说明她在这方面并不算纯粹，或者说“朴素的善良”。可能我以前真的疏于了解吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卧床不起的心情一定不是很好；下来走走，然后稍微收拾一下就是另一种精神面貌。所谓的总结研究并没有开始进行，因为好累</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间大步向前走</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240923-yarareta/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240923-yarareta/</id>
    <published>2024-09-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T07:51:43.667Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好不容易迈出这一步，决定放弃。至于为什么？我只想说，我简短的人生经验告诉我，如果保持这份偏执不放，一定会被标记为究极傻逼。哪有人相信这么荒唐的东西，愚蠢也得有个度。</p><p>总之必须忘记，不得不忘记。要彻底地转变态度，不要心存幻想。如果以后有机会再说话的话，一定要好好告别。</p><p>我也不是想不到各种可能性，只是我无法判断是该相信还是该质疑。写到这里我又忘记刚才的思路了。总之她应该也没必要对我使个坏，而只是为了恶心我一下。</p><p>人要做一件事，或是产生某种反应必然有其原因，而不是无缘无故的。如果我承认她比我要强，那么大概率她能够做到她想要做的事情。也就是说，当前的局面就是她所希望达到的效果。</p><p>效果&#x3D;目的。这也说明最初她其实就在劝退我，或是表达过不感兴趣。但我并没有捕捉到这一点，两个月没有回消息其实已经是一个明显的讯号。之后才有了“旧林羁鸟”之说。</p><p>也许是为了避免麻烦或对于“体面”的执念，对方并未直言相阻，而是引入一个更深的套路再予以重击。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;好不容易迈出这一步，决定放弃。至于为什么？我只想说，我简短的人生经验告诉我，如果保持这份偏执不放，一定会被标记为究极傻逼。哪有人相信这么荒唐的东西，愚蠢也得有个度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之必须忘记，不得不忘记。要彻底地转变态度，不要心存幻想。如果以后有机会再说话的话，一定要好好</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秋分日</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240922-yarareta/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240922-yarareta/</id>
    <published>2024-09-22T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T07:56:23.175Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是一个极容易动摇的人，偏偏这点从来就没有学好。</p><p>緒方理奈和赤名リカ其实是一个模子里刻出来的人物，我对她们两位都非常喜欢。不止是因为她们敢于表达爱，更是因为她们“有进退”。</p><p>对，不是“知进退”，谁知道离开是不是最好的决定？谁也不能说得上来，事情到底会怎样发展。但是她们可以坚决地离开，创造自己的新的生活。</p><p>也许回去之后仍然会偷偷抹眼泪，即便如此在转身的时候也毫不动摇。</p><p>所以，「恋爱世纪」虽然是 Happy Ending，却是平庸的，是大多数故事的结局；而「东京爱情故事」是 Normal Ending，但是其中展现出的人物选择却有着科幻片一样的觉悟。</p><p>所以，动画的 White Album 1 是科幻片，而 WA2 是写实的。</p><p>即使写到这里，我的态度依旧存疑。</p><p>至于斯嘉丽是怎么想的，已经不怎么重要了。曾经有个人，如果与她聊天，就可以稳定地获得一种安心的感觉。而现在情况为之一变，我自己会动摇起来。</p><p> Thank you. Good-bye!</p><p>当然我还是不明白，为什么偏执与动摇会出现在同一个人身上共存得如此不和谐。</p><p>我偏执的可能是，希望就算离开，也尽可能留下一个帅气的背影。</p><p> 当你想说任何话做任何事的时候，发现这些对于对方来说其实根本就无从谈起。这简直像在静止的时间里有人向你丢来数十把飞刀一样恐怖。</p><p>来即招之，去即挥之，此乃树的本分。</p><p>我不一定在乎别人的感受，但是一定在乎别人是不是喜欢我。所以也许很自私。</p><p>总之，不脆弱，但是动摇；不会倒下，但是很容易受到影响。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;我是一个极容易动摇的人，偏偏这点从来就没有学好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;緒方理奈和赤名リカ其实是一个模子里刻出来的人物，我对她们两位都非常喜欢。不止是因为她们敢于表达爱，更是因为她们“有进退”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对，不是“知进退”，谁知道离开是不是最好的决定？谁也不能说得上来，事情到</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>当我在学赤名リカ的时候，我到底在学什么</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240921-yarareta/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240921-yarareta/</id>
    <published>2024-09-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T07:39:32.144Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜里姑且还是问了一下对方的态度，结果是什么“说来话长”的一眼就像是在糊弄人的说法。我也很难相信。姑且认为她其实是保持礼貌并且赶我走。不过，何至于此。</p><p>对于一个志虑忠纯的人来说，怀疑是不是最恶劣的侮辱？所以我轻易不去表达对一个人的怀疑。所以她是这样的人吗？</p><p>只要不进入对方的节奏，我可能也是正常的。或许我做不到真正的冷漠。我又没有在人际关系这方面的聪明才智。也许是这样，我才被淘汰了。其实也没什么。</p><p>每次死心也都能活过来，猫有九条命，人只要肉身不死就可以无限重来。</p><p>我到底学赤名リカ学到哪里去了？希望自己能像女主那样，处处学她，却处处学不像。</p><p>天啊我不想再微笑了。每到痛苦的时候，嘴角都会自发地上扬，这是不是一种苦笑？我是没法接着当作无事发生了。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;夜里姑且还是问了一下对方的态度，结果是什么“说来话长”的一眼就像是在糊弄人的说法。我也很难相信。姑且认为她其实是保持礼貌并且赶我走。不过，何至于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个志虑忠纯的人来说，怀疑是不是最恶劣的侮辱？所以我轻易不去表达对一个人的怀疑。所以她是这样的人吗？&lt;/p</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>擅作主张的不安</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240920-upset/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240920-upset/</id>
    <published>2024-09-20T15:05:42.000Z</published>
    <updated>2024-09-20T15:16:59.824Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人类是一种傲娇生物吗？我不太确定。</p><p>但是至少人是一种极其需要承认的生物。不管是正面的承认，还是反面的不承认也好，总归是确立了他作为一个能动的主体，进而有能力得到这个世界的反馈。</p><p>人与人之间相交往，到底有什么难度呢？接下来我所提出的说法是有一个天生的漏洞的，但是我先提出来好了，然后再来考虑这个漏洞应当怎么解释。</p><p>如果一个人喃喃自语，喋喋不休，那么他大概会被认为是疯子；事实上，这样的人最吊诡的地方是他不需要收到反馈就可以持续地进行这样的活动。对于一般人而言，如果说了很多话都没有得到回应的话，他便也不再说。</p><p>话与话之间的沉默是一片充满焦急的区域。那里是一些由于焦虑得不到回应而自动产生的擅作主张的不安。没有人能在交际中将这些不安一股脑地倒出来。  </p><p>就是这样。 </p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;人类是一种傲娇生物吗？我不太确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是至少人是一种极其需要承认的生物。不管是正面的承认，还是反面的不承认也好，总归是确立了他作为一个能动的主体，进而有能力得到这个世界的反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人与人之间相交往，到底有什么难度呢？接下来我所提出的说法是有一个天生</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="感情" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%84%9F%E6%83%85/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何尝不是一种 Rick Roll</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240920-yarareta/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240920-yarareta/</id>
    <published>2024-09-20T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-10T07:33:17.291Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 看电影也有点耽误我想事情了。本来想边看边写的。</p><p>很久没有静下心来像这样写两个字。</p><p>我的特点，是我的优点，也是我的缺点。我的生命力是顽强的，心态是健壮的。我虽然有一点见识，但并不明白人心。我并不聪明，并不敏感&#x2F;敏锐，甚至有一种刻意而为之的执拗&#x2F;迟钝。</p><p>“人在火炉旁是很难感受不到温暖的。”</p><p>主观意愿与客观效果是一对辩证统一。如果你受到冷落，其实这很难是由于一种无意之举。就算不说是刻意的，也一定是因为有必然的不方便的原因，从而不符合对方自身的意志。</p><p>因而，不仅不得不放弃，更加不得不体谅，不得不反省。自己提出了也许是无理取闹的要求，而对方假如不是出于天性或恶意欺骗，也可以说是出于有适于体面的礼貌。</p><p>留给我的只有用于冷静的时间。只能摇摇头了。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="情感" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>务虚</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240729-briefing/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240729-briefing/</id>
    <published>2024-07-29T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-09T14:56:05.399Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实状态还是没有调整好。心态不对，态度不对，行动上看，几乎可以说是完蛋。轻松不自如，有千钧重负。</p><p>也可以说是泰山崩于前而死性不改。一方面我是真的没有什么冲劲了。</p><p>想一想也是无所依靠，没有寄托。每天可以不说一句话，不同一个人来往，这无疑是危险的</p><p>没有什么特别在意的人，在意的人也不懂如何与她若无其事地说两三句话。松懈了也就松懈了，除了不能好好向老板交代以外，也就没有了。</p><p>这不是食粮的事。不是任何作品能够扭转的状况。出问题的不是思想观念，而是生活本身。</p><p>Too hard to change.</p><p>榜样的力量其实是很薄弱的。无需赘言。追比圣贤作为一种理想，并不是能够长久地坚持下去的动力。很多时候，只是望洋兴叹，能人背后有能人。</p><p>尽管没有解决的办法，但该裱糊的，表面工作还得做。</p><p>我最近似乎有点开窍，似乎也没有。偶然思念谁，偶然又幻想碰见谁。如今是没有任何意义的。我在人类这个领域可能只有这点天分，与非人类打交道是一般的擅长，与人交往的表现可以说是灾难性的。</p><p>晚上来了。白天睡过去的时间就用通宵来解决。</p><p>完全没征兆的摆烂。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;其实状态还是没有调整好。心态不对，态度不对，行动上看，几乎可以说是完蛋。轻松不自如，有千钧重负。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也可以说是泰山崩于前而死性不改。一方面我是真的没有什么冲劲了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想一想也是无所依靠，没有寄托。每天可以不说一句话，不同一个人来往，这无疑是危险的&lt;/</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>干沉默了</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240729-work/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240729-work/</id>
    <published>2024-07-28T20:06:18.000Z</published>
    <updated>2024-07-29T12:38:17.849Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 不确定，再看看</p><p>把小桌板拿到桌上架起来，刚好够上显示器的底部高度。现在可以站着办公了。</p><p>不过我说，这周我没少做事，但是又根本没干正事。周五老板给我发消息，下周开小会。结果我这周都干了什么呢：睡觉，翻译视频，调一个没头脑的 netdata bug；玩 PXE，网络启动；调 dotoj 的 bug；写新的 profiler。劲都没使在正事上。</p><p>这一周的作息也基本上处于一个完犊子的状态。本来想往前调，结果每天在宿舍起床之后吃个晚饭回来，晚上准备早点睡。然后就开始折腾各种玩意，最后都是拖到早上，7点，9点。周六我寻思干脆这晚上在工位通宵算了，结果好家伙，又写了一个没什么大用的东西之后，开始猛刷视频。本来想着直接一波熬到晚上，这样还能调正过来。没想到吃完午饭回宿舍还是累了，睡了一觉，又是晚上到工位。</p><p>。。。</p><p>其实这种状态真的挺好的，只要我不用干活不用上班，那就是绝妙。可惜事情还是得做的。</p><p>虽然也没少想心思，但是已经比以前好多了。身边也没那么多事，况且前面去了一次 BSK 之后直接给我了一点小小的震撼，一段时间里可能都会处于比较佛系的状态。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt; 不确定，再看看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把小桌板拿到桌上架起来，刚好够上显示器的底部高度。现在可以站着办公了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我说，这周我没少做事，但是又根本没干正事。周五老板给我发消息，下周开小会。结果我这周都干了什么呢：睡觉，翻译视频，调一个没头脑的 netdata</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="生活" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>制作视频汉化字幕</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240722-script/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240722-script/</id>
    <published>2024-07-22T07:47:15.000Z</published>
    <updated>2024-09-21T22:04:45.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>最近想搬两个视频到 B 站。所以学习一下如何制作汉化字幕。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/read/cv35618868/">经验总结：汉化字幕的生产流程简介 - 哔哩哔哩 </a></p></blockquote><p>请注意，此文大部分是个人经验，每个字幕组的工作流程和具体内容都不大一样，仅供大家参考，可能不具有代表性。</p><p> 我自己做的字幕比较多的是：动画片、各类创作者访谈、电影幕后视频，有时候会自己一个人从头到尾做完一个视频，有时候也跟组里的伙伴们一起合作，所以啥的都会搞一点。就按照我做的这几个工种结合字幕制作流程中的顺序来说：</p><p>一、片源</p><p>首先是片源获取，这个分情况，大家都知道做字幕这个灰色地带，如果影视剧的话，第一时间肯定是到各大论坛、种子站或者DC++源之类的地方找资源，也有一些字幕组的片源帝是直接自购（流媒体or碟）然后扒出来的，总之这是个各显神通的环节。扒下来的片源往往被称作“生肉”，相对于做好字幕的片子“熟肉”，字幕组就是一个厨房团队。</p><p>接下来工作到了这里就有分别，最重要的一点是，片源有没有自带字幕，带的是什么语。</p><p>二、需不需要听写？听译？</p><p>如果没有自带字幕，就需要听写+翻译或者听译了（看组里翻译的能力水准，需要听写+翻译合作，还是一个人可以完成听译），我以前一个人翻那些YouTube上面扒下来的访谈视频就是靠硬听硬翻的，有时候一句没听懂，翻来覆去听，为了翻译一句话能搞一天。主要还是需求听的人对这个片源的常用语言、文化环境里的各类梗、说话人的口音等等有很详细的了解。</p><p>不过现在听译的需求越来越少了，有各类AI语音识别软件，连时间轴都帮你打好了，原片的语言如果没有特别重的口音，基本上AI都能识别出来，像YouTube甚至有自带的语音识别转字幕功能，轴都帮你打好了，虽然有时候打轴的断句有点奇怪。</p><p>如果片源有自带字幕，那就轻松很多，不用听写，而且轴打得都比较标准，可以直接进到翻译阶段。</p><p>三、打时间轴</p><p>上面说的“打轴”，啥意思呢，就是给这个字幕做上时间轴，这个时候我一般会先用最基础的字母格式：srt格式的文件（听写软件和YouTube自动生成的字幕一般也会导出这种格式）。srt不含任何字幕格式（字体大小、颜色、位置甚至更高级的特效等等），只有单纯的两个信息：1、某一段字幕在视频哪个时间点出现，又在哪个时间点消失；2、这段字幕的文字内容。</p><p>打轴是一个挺枯燥的活儿，你需要精确到毫秒，保证字幕和语音能完全对上。早年的软件不大好用，后来我发现了大家都在用的神器aegisub，这个软件能把音频波形、视频画面和字幕放在同一个窗口下，同步播放，并且可以用可视化的UI直接划取某一段音频波形打轴，工作效率高了很多。</p><p><img src="https://i0.hdslb.com/bfs/article/fbb33a979a1461f4890b3db4212a2752572604.png" alt="aegisub的界面示例，这是我翻译IGN《未来蝙蝠侠》幕后纪录片的截图"></p><p>四、翻译</p><p>翻译这个阶段，也是比较复杂的一个阶段，得分几个小点讲讲。</p><p>弄懂原文当然还是基础，视频翻译中可能更会容易出现俚语、俗语、典故、时代性表达等等，翻译虽然也是再创作，但是理解原文的基础上译者才能进行自己的发挥，这点对于所有类型的翻译都是一样的要求。</p><p>字幕翻译和书面翻译不同，其实更接近口译一点，字幕展示时间是被片中人说话的速度所固定的，观众并不像书的读者那样有反复回读的时间，所以对于译文更会要求短、准确、易于理解。一行中文字幕一般来说在15个字是观众能够兼顾看画面+读字幕的极限了，如果能在10个字以内更好了——当然这和这句话出现在屏幕上的时间也有关系，如果说得慢、时间长，那也可以适当放宽。这就反过来涉及到和上面打轴流程之间的冲突，不同语言之间的信息量不同，一句话长短可能区别很大，所以翻译的时候再次调整断句和时间轴是再常见不过的事情了。</p><p>还有和其他翻译形式共通的一个点，就是说话人的语气、用词等等，在时间允许的情况下，多多琢磨，如何用中文更好地把原文中特殊格式、隐含的意思表达出来。这些东西我有详细在经验总结：美漫汉化时要注意什么？这里说过。</p><p>四、注释</p><p>这是一个比较特殊的点，正式影视引进的字幕里，按照工作标准，是没有注释的，有带注释的都是我们这类民间字幕组。特别是我们翻译美漫采访、动画这类，典故、梗比较多的东西，有些东西就会想注释下，方便刚入坑的萌新更好理解，也是一个去对接多元宇宙里其他作品的跳板。在其他情况下也会有注释的情况，比如历史类、科技类、文化类等等纪录片、传记片之类的，很可能要出现注释一些背景知识的情况。但是一定要注意的是，注释时候不要过于自我陶醉了，克制一点，简短一点，观众是来看这个片子本身的~</p><p>五、校对</p><p>校对不一定每个字幕组的流程里都有，但是其实是必不可少的一个步骤，最基本是检查翻译好的字幕里有没有错别字等等低级错误，然后就是有没有翻译错误，例如对原文理解失误、中文表达不顺畅、或者有没有更好的表达等等之类的。校对需要比较熟练、对背景有深度了解、比较有责任心的人来做，一般都是字幕组里的老人。</p><p>六、格式、特效</p><p>这时候，格式一般就从srt转成ass了（不是屁股），ass格式中不光包括了时间轴信息和字幕内容，还有字幕的字体、位置、字号、颜色，甚至淡入淡出、在屏幕上移动、变大变小、卡拉OK特效等等。</p><p>格式上有一些我个人的习惯，可供大家参考：</p><p>如果你要做中英双语字幕，英文的字号要比中文小一点，和中文一样大的英文字母会显得非常臃肿。</p><p>中文字幕上的标点，可以有感叹号、问号、逗号等等，但是省略句号会比较美观，因为放了句号会显得原本居中的字幕向左偏了。</p><p>尽量用易读清晰的字体，适中的大小，颜色我喜欢选最常规的白色或者稍微低饱和度一点的黄色。高饱和度的颜色会让字幕显得非常廉价——当然如果你要突出复古迪斯科舞厅的感觉，某些特定的偶尔也能用个五彩斑斓的颜色点缀点缀，就是别从头到尾都闪瞎人眼就行。</p><p>为了增强字幕的易读性，描边、阴影、半透明背景、阴刻&#x2F;阳刻效果等等这些做法至少要选择一项，否则字幕常常会出现和视频背景颜色混杂导致看不清的情况。同样也是为了易读，不要选择太细的字体。</p><p>字幕的位置不要太高太低，更要注意不要挡住视频的重要部分，调节位置的时候一定要细心一点。</p><p>有些特效能手还会在ass的基础上用AE等等其他软件字幕做更进一步的特效，这就是更加各显神通的地方，也看各组的审美了。</p><p>七、压制</p><p>完成格式特效之后，又有两条路可走：直接发布外挂字幕，让观众自己把外挂字幕加载到生肉里面观看。或者直接把字幕压制到生肉中，做成熟肉。</p><p>以前的视频编码、格式比较混乱，有人用rmvb，有人用avi，还有人直接用mkv封装的，近些年来大家似乎慢慢都比较统一压成mp4了。压制也比以前简单了很多，不用再写代码，有许多傻瓜式的软件，把生肉和字幕拖进去，不到一会儿它就压好了。</p><p>八、发布</p><p>发布也有区别，可以线上平台直接让人观看，如果有版权因素容易被和谐，不过是当下懒人观众越来越多的情况下，线上还是最容易能被人看到的方式。还有还是发资源链接给人下载，以前大家搞BT、磁力、电驴，后来各类网盘野蛮生长的时候下载最方便，不过随着版权净网的增强和网盘限速越来越多，也稍难了一点，不过这两年貌似又有一些新的网盘开始野蛮生长了，不知道这些新的网盘还能野蛮多久。</p><p>还有一种比较尴尬的“发布”，就是字幕组做好的字幕，被某些盗版在线网站拿去，压进一些什么澳门赌场之类的诈骗广告，再发到自己的网站上让人在线看，很多字幕组对于这种事情都很无奈，但是本身又是个灰色地带，很少有维权的办法。</p><p>其实到了这个时代，字幕组越来越少了，有一点是因为中文市场越来越大，很多影视剧上流媒体的时候，都会自带翻译好的中文字幕，这时候只需要压制一下就成了熟肉了。当然某个内容的深度爱好者还是会觉得官方字幕不够精确，会自己再出精校版、注释版等等。还有一点是AI越来越发达了，许多比较简单口语的内容AI能够完成听译一条龙，不过目前对于语言类的AI还是英语方面做得最好，到翻译成中文还是经常有那么些纰漏和不像人话的地方，碰到英语之外的语言就更孱弱了。等到AI进化成完全体的那一天，也许字幕组才会真正退出历史舞台吧。 </p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近想搬两个视频到 B 站。所以学习一下如何制作汉化字幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/read/cv35618868/&quot;&gt;经验总结：汉化字幕的生产流程简介 - 哔哩哔哩</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="搬运" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%90%AC%E8%BF%90/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>网关吃了我的 dnsmasq REPLY</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240721-dnsmasq/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240721-dnsmasq/</id>
    <published>2024-07-21T07:09:42.000Z</published>
    <updated>2024-07-21T14:23:36.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次只能说，好好品一下了。</p><p>先说一下网络配置：</p><p>网关 - 路由器 - dhcp 服务器1： 192.168.3.1 Huawei AX3 Pro</p><p>dhcp 服务器2，PXE 服务器：192.168.3.21(dnsmasq)</p><p>上 dnsmasq 配置</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">/etc/dnsmasq.conf</span><br><span class="line">--------------------------</span><br><span class="line">port=0</span><br><span class="line"># dhcp-option-force=209,archiso_pxe.cfg</span><br><span class="line"># dhcp-option-force=210,</span><br><span class="line">dhcp-boot=/boot/syslinux/lpxelinux.0</span><br><span class="line">enable-tftp</span><br><span class="line">tftp-root=/srv/tftp</span><br><span class="line">log-dhcp</span><br><span class="line">dhcp-range=192.168.3.0,proxy,255.255.255.0</span><br><span class="line"># dhcp-vendorclass=set:bios,PXEClient:Arch:00000</span><br><span class="line">pxe-service=x86PC,&#x27;Network Boot&#x27;,/boot/syslinux/lpxelinux</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>PXE 客户端：VirtualBox BIOS</p><p>两边抓包：</p><p>服务端：<img src="image-20240721151300600.png" alt="我肯定回复里是有信息的"></p><p>客户端：</p><p>不好意思，Wireshark 抓包结果没存。但是没有发现来自 c0a80315 的 DHCP 协议消息。RNM</p><p>我关掉了路由器的 DHCP，使用 Linux 上的 isc-dhcp-server，</p><p><img src="image-20240721203959046.png" alt="image-20240721203959046"></p><p>都没有 OFFER 了。如何验证是不是被路由器吞了？我们直接把两台电脑接起来</p><p><img src="image-20240721204222334.png" alt="image-20240721204222334"></p><p>瞬间啥都有了</p><p><img src="image-20240721204302756.png" alt="image-20240721204302756"></p><p>问题在于，我把 pxelinux.0 一送过去它就停下来了。不管是 VBox 还是物理 BIOS 都是这个 B 样。我懒得弄了，爬</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;这次只能说，好好品一下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说一下网络配置：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网关 - 路由器 - dhcp 服务器1： 192.168.3.1 Huawei AX3 Pro&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dhcp 服务器2，PXE</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Linux" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在没有DHCP的情况下使用PXE-网络启动服务器设置</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240720-ipxe/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240720-ipxe/</id>
    <published>2024-07-20T10:00:53.000Z</published>
    <updated>2024-07-20T12:18:16.867Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>PXE, Preboot eXecution Environment，发音一般为 pixie，是从网卡启动的环境。我的了解并不深刻，但是总归，这种启动方式是和硬盘启动、USB 启动并列的一种方式。它做的事情无非是：</p><ul><li>从当前网络环境中找到一个 DHCP 服务器</li><li>DHCP 服务器告诉本机，TFTP 服务器的位置</li><li>本机从 TFTP 服务器上下载一个引导程序。可能是 lpxelinux，总之是个程序</li><li>可能还下载一些配置文件，告诉引导程序应该做什么</li><li>然后将控制权移交给引导程序</li></ul><p>这样的启动方式，还可以直接启动 grub。间接地，可以启动任何的操作系统。只要引导程序后续向远程请求 vmlinuz 和 initramfs，就可以启动 linux 内核。这也是无盘机的原理。</p><p>但是，pxe 的不便之处就在于，必须要一个 DHCP 服务器来给出这些配置。这对于广域网上的用户，并不是很友好。比如我在南京大学，想要连接中科大的网络启动服务，这就很困难。如果我想要我自己搭建的网络启动服务在校内都可用，我还需要和 ITSC (信息服务中心) 做可能的协商（并且大概率不会成功！除非以组织的名义来做，比如 LUG 和高性能计算中心一起来）。</p><p>造成这一切的主要原因是，网卡自带的 pxe ROM 并没有很复杂的功能。于是 iPXE 呼之欲出。</p><h2 id="配置-iPXE"><a href="#配置-iPXE" class="headerlink" title="配置 iPXE"></a>配置 iPXE</h2><p><a href="https://ipxe.org/">iPXE</a></p><p>可以选择烧到网卡上（！）或是烧到其他的启动介质上。</p><p>如果烧到网卡上，等于是仅对于我现在能够控制的机器有用。对于未来可能的机器，比如我要装个系统，我还要先烧一个 iPXE。这就麻烦了。烧到其他的启动介质上？我不如直接烧一个 Windows.iso 进去。</p><p>当然因为是做一个小玩具。并且我们并不确定会不会雀实存在有的电脑上采用了 iPXE。（并且我们不想用 U 盘）。因此在这里我们选择<a href="https://ipxe.org/howto/romburning/intel">烧网卡</a>。注意根据自己的网卡型号去看 ipxe 官网上不同的指引。</p><p>然而根据指引，我们还是要烧 U 盘。你妈</p><p>我居然真的没有 U 盘</p><h2 id="放弃-iPXE"><a href="#放弃-iPXE" class="headerlink" title="放弃 iPXE"></a>放弃 iPXE</h2><p>使用 DHCP 服务器吧。</p><p>使用打包好的 <a href="https://netboot.xyz/">netboot.xyz</a> 的 docker image。</p><h2 id="放弃-netboot"><a href="#放弃-netboot" class="headerlink" title="放弃 netboot"></a>放弃 netboot</h2><p>docker 要加 proxy 才能运行。dashboard 完全加载不了。</p><h2 id="跟着-ArchWiki-来做"><a href="#跟着-ArchWiki-来做" class="headerlink" title="跟着 ArchWiki 来做"></a>跟着 ArchWiki 来做</h2>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;PXE, Preboot eXecution Environment，发音一般为 pixie，是从网卡启动的环境。我的了解并不深刻，但是总归，这种启动方式是和硬盘启动、USB 启动并列的一种方式。它做的事情无非是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从当前网络环境中找到一个</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Linux" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生是一场巨大的寸止</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240720-bsk/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240720-bsk/</id>
    <published>2024-07-20T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-09T07:00:40.260Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生就是在一场寸止之后，永远地提上裤子  —-我</p><p>周日（7.15）晚上和小智去了一趟 Boomshake，我大受震撼。去之前其实有点怕自己被卡颜直接卡出去，之后才明白，我擦，联系他的其实是酒吧销售。谁会跟钱过不去啊。</p><p>去之后现实冷清地等上人。在社恐当中开始了游戏。我艹，完全玩不明白，就是学着别人怎么玩我也怎么玩，没有什么交流，音乐声巨大也没办法语言交流。</p><p>越玩越没兴趣，多次想遁走，去卫生间外的休息室抽烟，全是俊男靓女。只能说没有好好预习，游戏咔咔输。</p><p>等到第二次逃到卫生间，头昏脑胀地坐了一会儿后，小智也来了，他走进去，10分钟都不带反应的。我只能进去看看他，好家伙，直接干趴了。我俩直接受不了了，准备打车跑路。</p><p>技术总结：看起来没什么技术含量的娱乐方式仍然是有门槛的。如果不懂里面的规矩，那就只能当个局外人。当然也没什么丢人了，毕竟素不相识。但也忍不住觉得自己也没开心，又可能让别人觉得莫名其妙，又有点挫败。也许是一件幸运的事，毕竟直接关上了这扇窗，对我的身体反而好一点。</p><p>这里的年轻人们出了门后也许就是寻常模样。有些是来玩的，有些是以此为生。雇佣方式有可能是销售摇人，私下结清。很难想象如果出了门，这些历史记录是否就消除地一干二净。</p><p>当然我并不在意别人的过去，难道为自己的笨拙找个理由开脱是什么罪吗？</p><p>有心无力，应该去到哪里才能使自己被容得下？那岂不是要改变自己的意志。</p><p>一个强到能够改变自己的意志的人，也是强到能够不移其志的人。总而言之–他是自由的。这两种做法需要的品格明明同源同种。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;人生就是在一场寸止之后，永远地提上裤子  —-我&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周日（7.15）晚上和小智去了一趟</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://tilnel.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从源码更新 sshd</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240718-sshd/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240718-sshd/</id>
    <published>2024-07-18T13:47:44.000Z</published>
    <updated>2024-07-21T15:29:43.402Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 之前爆出 Linux 上的 sshd 可能有一个 race condition 导致的 RCE。建议更新到 openssh 9.8。于是火速 clone 源码之后直接 make install 了。</p><p>但是今天在断电之后想扫一下办公室网络发现主机，觉得更新的人应该不多，随手就</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nmap -sV ip/24 -p 22</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>期待出一个 openssh 9.8，结果出来了一个别人的主机，自己的是没有。当然后来验证了其实是我的机器没有开，但我到了座位上之后，也是闲的蛋疼想看看 nmap 一下自己的设备到底能出些什么玩意。结果大为震撼，<code>openssh-9.6p1</code> 。。。</p><p>到底是谁发明的 <code>ssh -V</code> 验证版本更新成功法？这里面有另外？个变量：</p><ul><li>openssh 的安装目录</li><li>systemd 的配置</li><li>ssh 的编译参数</li></ul><p>openssh 现在居然默认安装在 <code>/usr/local</code>。。。但是 systemd 当然只认 <code>/usr/</code>。</p><p>ssh 编译时如果不指定和当前版本一致的 config 目录，就。。不知道会是哪里。最后会导致 fingerprint changed &amp; man in the middle attack。</p><p><img src="image-20240718215331548.png" alt="image-20240718215331548"></p><blockquote><p>配置文件目录变了之后，就不会用原来的 pubkey 作为 fingerprint 了</p></blockquote><p>所以我们根据 <a href="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/view/systemd/postlfs/openssh.html">OpenSSH-9.8p1 (linuxfromscratch.org)</a> 的指导，重新编译了 openssh，并且小改 Makefile 进行了安装。</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">./configure --prefix=/usr                            \</span><br><span class="line">            --sysconfdir=/etc/ssh                    \</span><br><span class="line">            --with-privsep-path=/var/lib/sshd        \</span><br><span class="line">            --with-default-path=/usr/bin             \</span><br><span class="line">            --with-superuser-path=/usr/sbin:/usr/bin \</span><br><span class="line">            --with-pid-dir=/run                      &amp;&amp;</span><br><span class="line">make</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>更新：这样做会使得在 ssh client（ssh-session）中，PATH 没有 &#x2F;usr&#x2F;local&#x2F;bin。导致自己编译安装的 vim 没办法直接启动。</p><p>解决办法：<code>--with-default-path</code> 和 <code>--with-superuser-path</code> 加一加。</p><p>更新：2FA 和登录邮件提醒消失了</p><p>解决：添加 <code>--with-pam</code></p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt; 之前爆出 Linux 上的 sshd 可能有一个 race condition 导致的 RCE。建议更新到 openssh 9.8。于是火速 clone 源码之后直接 make install</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Linux" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Linux wakeonlan 无法正常开启</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240718-linuxwol/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240718-linuxwol/</id>
    <published>2024-07-18T12:52:47.000Z</published>
    <updated>2024-07-18T12:56:15.528Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nettool -s enp34s0 wol g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>g 就是 granted，d 就是 denied</p><p>这样设置网卡允许wol是一次性的。重启之后，又自动变成禁止。尝试用 update-rc.d 开机自动执行脚本，不知道为什么不行。</p><p>所以按照 ArchWiki 的方式，设置成 systemd 管理的</p><p><a href="https://wiki.archlinux.org/title/Wake-on-LAN">Wake-on-LAN - ArchWiki (archlinux.org)</a></p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">/etc/systemd/network/50-wired.link</span><br><span class="line">---</span><br><span class="line">[Match]</span><br><span class="line">MACAddress=aa:bb:cc:dd:ee:ff</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">[Link]</span><br><span class="line">NamePolicy=kernel database onboard slot path</span><br><span class="line">MACAddressPolicy=persistent</span><br><span class="line">WakeOnLan=magic</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;figure class=&quot;highlight sh&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Linux" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Windows 快速启动无法被 wol 唤醒</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240718-wol/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240718-wol/</id>
    <published>2024-07-18T12:09:36.000Z</published>
    <updated>2024-07-18T12:11:28.246Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Windows 官方文档《 <a href="https://go.smzdm.com/3ecd4f1e758f18ee/ca_aa_yc_163_amx025p4_16293_2621_1641_0">System Power States</a> 》中讲述到，<strong>Windows 系统自身（抛开 BIOS 不谈）是不支持“快速启动”和“关机”状态下的网络唤醒，只支持“睡眠”、“休眠”状态下的网络唤醒</strong>：</p><ul><li><p>睡眠（Sleep），属于 S3 电源状态；</p></li><li><p>快速启动（Fast Startup），属于 S4 电源状态；</p></li><li><p>休眠（Hibernate），属于 S4 电源状态；</p></li><li><p>关机（Soft off），属于 S5 电源状态</p></li><li><p>对于<strong>“快速启动（fast startup, S4）”：</strong>从 Windows 8.1 开始到 Windows 11，“快速启动”作为系统默认的“<strong>关机”方式</strong>，是不支持网络唤醒的，<strong>这也是为什么在 WOL 的教程中会让你关闭“快速启动”</strong>：</p></li></ul><blockquote><p>“快速启动”：快速启动是一种关机类型，它使用休眠文件来加快后续的启动速度，在这种关机状态下，Windows 系统不支持网络唤醒。“快速启动”与“休眠”同属于  S4 电源状态。</p></blockquote><p><img src="619f939c2356a9109.png_e1080.jpg" alt="WOL 网络唤醒避坑指南：常见问题的分析与内容补充"></p><p>“快速启动”属于“<strong>hybrid shutdown（混合关机）</strong>”，是关机的一种类型：</p><p><img src="619fb314b625f7326.png_e1080.jpg" alt="《System Power States》"></p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;Windows 官方文档《 &lt;a href=&quot;https://go.smzdm.com/3ecd4f1e758f18ee/ca_aa_yc_163_amx025p4_16293_2621_1641_0&quot;&gt;System Power States&lt;/a&gt;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Windows" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Windows/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Linux 系统无法正常 suspend （睡眠）</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240718-suspend/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240718-suspend/</id>
    <published>2024-07-18T10:50:57.000Z</published>
    <updated>2024-07-18T12:09:04.860Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">systemctl <span class="built_in">suspend</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>仔细翻看 journal：</p><p><img src="image-20240718185134192.png" alt="image-20240718185134192"></p><p> 但其实我们并没有 nvidia 驱动，甚至是 headless 的。查看 service 的依赖</p><p><img src="image-20240718185214952.png" alt="image-20240718185214952"></p><p>全删掉，然后 <code>daemon-reload</code> 就好了。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;figure class=&quot;highlight bash&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Linux" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>看看Redis 2.8源码</title>
    <link href="https://tilnel.github.io/20240715-redis/"/>
    <id>https://tilnel.github.io/20240715-redis/</id>
    <published>2024-07-15T06:08:12.000Z</published>
    <updated>2024-07-15T06:09:10.180Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="image-20240715140825253.png" alt="image-20240715140825253"></p><p>唯一用到多线程的地方是一个看起来很 tricky 的优化，震撼我妈</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;image-20240715140825253.png&quot; alt=&quot;image-20240715140825253&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯一用到多线程的地方是一个看起来很 tricky</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Distributed Systems" scheme="https://tilnel.github.io/categories/Distributed-Systems/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
